<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阅读 on ddsteed&#39;s personal blog</title>
    <link>/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB.html</link>
    <description>Recent content in 阅读 on ddsteed&#39;s personal blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>ddsteed@gmail.com (RDS)</managingEditor>
    <webMaster>ddsteed@gmail.com (RDS)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 13:47:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《芯片战争》读后感</title>
      <link>/post/chipwar.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 13:47:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/chipwar.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;最近，我花了将近三个月的时间阅读了一本去年刚出的新书 《Chip War: The Fight for the World&amp;rsquo;s Most Critical Techonolgy》。这大概算是过去几年，耗费我最多时间的一本非专业书籍了。当然，部分原因是英文版的书，我读起来比中文版的要慢很多；部分原因是过去三个月头脑不是很清醒，读书速度大大变慢 😝&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/chipwar.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/chipwar.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;该书的英文版是去年 10 月份刚出的，繁体中文版和简体中文版也刚刚上市。只是，繁体版的很多术语我读起来非常别扭，简体版又似乎删掉了某些内容。因此，还是硬着头皮啃下了英文版。作者 Chris Miller 是塔夫茨大学的国际历史副教授，很年轻，但是学术功底非常扎实。本书的参考文献，就占了全书内容的 20%。可见治学之严谨，考据之充分，绝非那些靠发点吸引眼球的爆炸新闻的所谓“专家”可以比拟。《纽约时报》对此书评价颇高，认为“情节跌宕起伏，读起来就像是一部非虚构的惊悚片”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芯片行业，或者更广泛的半导体行业，已经成了各个国家发展的重中之重。对于中美这样的大国来说，更是事关国运，成了当前国际竞争的焦点。现在中国大力提倡破除“卡脖子”工程，力争做到自给自足、完全不依赖国际进口。整个社会，大干快上，颇有当年赶英超美的“大炼钢铁”之风。只是，很少有人问过这样的问题：如此重要的芯片，为什么中国一直不能独立生产？美国能否自给自足？是什么原因造成了当今的这种局面？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读完此书后，对于上述问题，就会有比较清晰的认识。实际上，不光中国不能自给自足，美国也不行。或者说，全世界没有一个国家可以单独地完成整个芯片产业链的设计、生产、组装&amp;hellip;&amp;hellip;。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;芯片设计的公司很多，但所有的设计软件是美国的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制造芯片母版用的是光刻技术。能制造最高端光刻机的，只有荷兰 ASML 一家。而 ASML 的主要技术来自于美国；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能够实际生产高端芯片的，全世界只有台积电、三星和英特尔三家。这三家中，只有台积电只专注于生产，而完全不涉及芯片设计。因此，全世界的设计厂商都喜欢台积电，而对三星和英特尔充满了防备和竞争；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;硅片等原材料由日本控制；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存储芯片和专用芯片的要求不高，中国和很多国家都能自己生产。这也是普通老百姓经常在媒体上听到的，中国又独立生产出某某芯片的新闻。但基本属于中低端的芯片，落后最先进的芯片大约 15-20 年。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;之所以造成上述局面，是由于技术发展、冷战、商业利益、国家战略选择、全球化思潮、&amp;hellip;&amp;hellip;.，等等，多个复杂因素导致的。如果历史可以重来一遍，大概率芯片的布局会和今天大相径庭。即使是美国，也无法控制和主导这一切。“美国掌控了其中大部分节点，所以这个局面对美国最有利。但美国并不能掌控一切。美国的心腹大患是在芯片制造这一块。五角大楼并不信任台积电，它想有一个自己的芯片厂，但是它玩不起。制造芯片的门槛已经很高，而且会越来越高。一艘航空母舰的造价才 100 亿美元，而你要搞一个配套的芯片厂，需要两艘航空母舰的价格一—就这样，领先优势也只能维持几年而己。”历史上日本、韩国、新加坡，&amp;hellip;&amp;hellip;.，都曾经对美国说“不”，但都是你方唱罢我登场，来去匆匆一场梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芯片太复杂了，也太脆弱了。任何一个关键环节出问题，都会导致整个产业链的崩溃。即使你会设计，但没有光刻机，你也做不出母版。“ASML 现在出品的极紫外光刻机，是用了 30 年的研发才完成商业化，背后有超过一千家供应商的支持。它一个激光器就有 457,329 个部件。这些部件中有一个出问题，就会导致整个机器不可靠、不好用。就算 ASML 不设防，所有图纸都给你，中国也没有办法立即把这台机器造出来。这是因为具体生产过程中有很多 know how 是只能意会、没有写进手册里的「默会知识」，只有在现场实际操作的人才知道，那是人家几十年摸索出来的经验积累。更何况中国没有那一千家供应商。退一步说，就算中国用了十年时间、花上几百亿美元，真把光刻机造出来了，也没有商业价值。因为你模仿的是前一代，人家又出下一代了。ASML 2025 年要出的新一代的光刻机将使用「高光園极紫外 (high-aperture EuV)」技术，每台成本 3 亿美元，你怎么跟它竟争？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了光刻机就行了吗？远远不够，大规模生产和制造芯片的企业，全世界只有台积电一家。有人开玩笑说，台积电的创始人张忠谋以一己之力，让全世界认识了台湾。连美国都求着台积电，软硬兼施，让台积电在美国建了几个分厂。但大家都心知肚明，最先进的生产线，还在台湾。最好的制造人才，也都还在亚洲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，有没有办法解决“卡脖子”呢？Miller 给了一些建议，万维刚也说了一些办法。我想，认真读了此书的人，都会有自己的见解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这确实是值得一读的好书，认真做学问的人，才能写出如此精彩的专著，给读者以启发。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Not Even Wrong</title>
      <link>/post/not-even-wrong.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 19:58:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/not-even-wrong.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;《Not Even Wrong》是一本科普书，关于弦理论的来龙去脉，以及为什么这个高大上的理论会“失败”的调侃。我很喜欢这本书，一是它通过超弦这个理论的曲折发展历程，再次阐明了为什么物理学之所以是科学的道理；二是它还略带幽默和自嘲的文笔，特别是书名，来自于伟大的物理学家 Pauli 的名言：这连错误都算不上。(英文：It is not only not right, it is not even wrong. 德语原版：Das ist nicht nur nicht richtig, es ist nicht einmal falsch!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者自称是科普书，但随便找出一页，让大家看看，长什么样子：&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/not_even_wrong_qm.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/not_even_wrong_qm.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;我敢打赌，凡是没有拿到物理学博士学位的读者，一定不知道他在讲啥 😅。但是，它确实是一本科普书，有《纽约时报》、《波士顿环球报》&amp;hellip;&amp;hellip; 等一大票粉丝为它鼓吹站台，不吝溢美之词。由此感叹：物理学真是优美啊，即使大家搞不懂你在讲啥，但仍然充满了崇拜和尊敬之情。回想起自己当年在课堂上侃侃而谈，大吹特吹物理理论之美，高高立于所有科学学科之上。底下的学生，大概都是这种心态：虽然不知道你在讲啥，但一定了不起 😎&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/not_even_wrong_praise.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/not_even_wrong_praise.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;弦理论成名甚早，七八十年代就已经名满天下，九十年代有一段时期，甚至霸占了理论物理的绝大部分头条。在国际物理学术年会上，理论物理如果不和弦论扯上点关系，自己都不好意思读报告。但是，直到今天，这个理论仍然被称为空中楼阁、水中满月。杨振宁曾经开玩笑说：自己的实验室不准谈论弦论，否则统统赶出去。弦论教主威滕，由于在弦理论的贡献，1990年就获得了数学最高的奖项 &amp;mdash; 菲尔兹奖，诺贝尔物理奖到现在都没有认真考虑过他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是物理学有多么傲气，其实菲尔兹奖的难度比诺贝尔奖高多了。诺贝尔奖每年颁发一次，最近几十年来，每年的物理学奖都是2、3个人一起平分。而菲尔兹奖，每4年才颁发一次，每次不超过4个人。那为什么弦论那么多优秀的科学家，一个都没有获得诺贝尔物理学奖呢？这就涉及到物理学和数学的本质区别了。诚然，两者，尤其是理论物理和数学，都严格地建立在逻辑的基础之上。但是，数学只要在自身的框架上自洽就可以了。物理学不能这样，它必须既要解释已有的现象，还要能预测未来的事实。最为重要的，它必须要接受实验的验证。无论多么漂亮的理论，如果不能被实验验证，都不会被物理学正式接纳。不管提出理论的人，有多么伟大，一旦实验给出了否定的结果，我们只能遗憾地与之告别。牛顿、爱因斯坦、泡利 &amp;hellip;&amp;hellip;，概莫能外。反之则是，理论如果接受了实验的检验，且简单而又漂亮，物理学界则会张开双臂，热烈欢迎。当年，李政道和杨振宁提出宇称不守恒定律的时候，虽然年轻，绝大多数物理学家也充满怀疑。但当吴健雄的实验表明结果与李-杨理论相符时，骄傲的泡利，马上都承认错误。而诺贝尔奖委员会第二年就迅速地将物理学奖颁发给了这两个年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超弦理论，至今没有给出能被实验检验的预言。因此，无论多么漂亮，无论多么深奥，科学界并没有真正将之纳入到自身的体系中。我们都等着那一天，超弦理论可以提出某种预测，能被实验验证，并给出正面的结果。翘首以盼了这么多年，依然还在等待。有些人觉得，这么完美的理论，不可能不是正确的。但正如 Pauli 的名言，不，它现在还不对，或者，它连错误都算不上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人常常觉得物理学家很高傲，实际上，在伟大的事实面前，最谦虚的就是物理学家了。我没有见过其他任何学科的人，如此地为自己骄傲，但又如此地尊重事实。现实生活中的人，为了面子或者利益，罔顾事实，胡搅蛮缠，更是屡见不鲜。这也是我如此钟爱物理学的原因，一旦陷入物理学的“爱河”，终生不能自拔。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
