<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Education on ddsteed&#39;s personal blog</title>
    <link>/tags/education.html</link>
    <description>Recent content in Education on ddsteed&#39;s personal blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>ddsteed@gmail.com (RDS)</managingEditor>
    <webMaster>ddsteed@gmail.com (RDS)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 10:24:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/tags/education/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>大学最该教的事</title>
      <link>/post/20260201-university-teaching.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 10:24:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20260201-university-teaching.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公众号&lt;/strong&gt; ：F-Ai 工作室&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/j2Aj9q18AOtIdpYj2yq0KQ&#34;&gt;大学最该教的，不是知识点：是你面对未知的那口气&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这大概是我近三十年来对大学教育的领悟，可惜公众号不能写太长。我其实有很多话想说，但是现在没有条件在大学里讲了，我就把文章写成普通人看的小文吧。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>AI 是孩子的杠杆，还是拐杖？</title>
      <link>/post/20260126-ganggan_or_guaizhang.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 09:22:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20260126-ganggan_or_guaizhang.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公众号&lt;/strong&gt; ：F-Ai 工作室&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/KpxicGF6UGYlLjjf4Y9DQw&#34;&gt;AI是孩子的杠杆，还是拐杖？布鲁金斯一份报告的提醒&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>拨琴弦的人</title>
      <link>/post/20260123-bo_qin_xian.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:03:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20260123-bo_qin_xian.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公众号&lt;/strong&gt; ：F-Ai 工作室&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/vZo2dtVuNNY0KHb7l7-TXA&#34;&gt;拨琴弦的人：智能体AI时代，教育应该把孩子带向哪里？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>大学的逻辑</title>
      <link>/post/20240707-what-is-advanced-education.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jul 2024 19:33:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20240707-what-is-advanced-education.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;在高等教育的认识问题上，我经历了好几个阶段，现在的想法和最开始的认识，甚至可以用反转来形容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己在国内的一所虽不顶尖但还不错的大学接受了本科和博士研究生的教育，在国外学习的时候，导师也是一名美国的院士，曾经还在网上被评为应该获得诺贝尔奖但没有得的 70 位专家之一。因此，我在很长的一段时间内，都觉得高等教育，培养的是精英，我们应该教会学生的是“道”，而对于就业、工具等技能，我虽然没有表现出来嗤之以鼻，但内心里也是不置可否的。在我的教学生涯中，就很长一段时间不屑于给学生讲如何做题。因为我认为那些做题之类的知识太简单，学生自学就可以了。老师嘛，应该是来开阔学生思维、提高学生认识论的。平日里读书，也是喜欢看那些精英们写的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的这些早期观点，不能说完全没有道理，但确实有失偏颇。尤其我后来去了一所省属高校，接触了大批二本、三本甚至职业院校的学生，他们和我最开始教的 985 高校的学生、带的国家级基地班的学生，有很大的不同。但他们才是国内大学生的大多数，他们，才代表了中国大学生的真实水平。我做过统计，所谓 985、211、双一流高校的学生，只占大学生总数的 10%左右，而将近 40%的大学生，是在职业教育这个层次的。这些学生毕业后，将会是各行各业的基石和核心，而他们的能力和素质，决定着社会的平均水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年全国理科年会上，北大一位退休的副校长听了我的小组发言后，鼓励我代表小组到大会上去讲话。我也不客气，在大会上诚恳地请求那些 985 高校的领导和专家，眼睛不要只盯着那 5%的“精英”，而应该把国家有限的资源和力量，多投入一些在二本、三本院校，多花一些精力在职业教育上。我当时开玩笑说，别看你们都是博导、都是专家，可是很多时候，那些普通学校毕业的学生，能决定你们的发展和方向。如果他们的能力不足、认识不清，是要出大麻烦的。三年新冠疫情，各地频频出现的荒诞管理现象，和基层管理者、执行者的科学素养不够、认识混乱，大概是有很大关系的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以我认为以前的观点不对，是因为我把高等教育理想化了，在我早期的理解中，存在以下问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;觉得基础教育和高等教育之间的阶梯递进关系应该是很自然和完善的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;职业教育和高等教育是不同的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会需要精英带领，普通人随大溜即可。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;其实，由于各种原因，我们的中小学的基础教育也有很大不足。由于教育资源的不均衡，学生在参加高考时，有些已经有非常强的自学能力，有些却连失去老师的督导后坚持读完一篇知识文章的耐心都没有。我想当然地以为做题这样的事，应该是学生自己完成的。殊不知，很多学生无法通过例题和习题完成基本的知识理解，所谓的启发式教学、翻转式课堂就更成为表面形式，空中楼阁。而职业教育和高等教育根本就不是截然不同的阶段，相反，职业教育既可以有初级的，也可以有高级的。一切以解决实际问题为导向的教育，本质上，都应该是职业教育。而社会，只有在有能力逐步解决问题的基础上，才能良性发展。精英是需要的，但普通人绝不是简单跟随的“羊群”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说丘吉尔有一句名言，如果一个人 25 岁的时候不是自由派，那么他没有良心，但是如果他 35 岁的时候还不是保守派，那么他没有大脑。这些年，我的思想越来越倾向于“保守主义”。我年轻的时候，以为“保守主义”就是因循守旧、不思变革。但其实“保守主义”真正的含义是，承认人类社会的复杂性，不要妄图突发某个变革，就理想化地解决很多痼疾。关于高等教育该怎么做，也不是一个简单的事情，任何单一的方法，如果不和社会现实结合起来，都会变成纸上谈兵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两天我重新翻看了十年前买的两本书，想起当时的困惑，不禁勾起了一些感慨。这几天，我和一所职业院校的师生交流，更加引起了反思。每次看到那些学生求知的眼神，我都无法正视自己的内心。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:40%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/adv_edu_t.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/adv_edu_t.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:40%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/adv_edu_2.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/adv_edu_2.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;张维迎先生是我非常尊敬的一名学者，他的著作，《大学的逻辑》，我看了三遍。我觉得这么多年，他可以坚持自己的理念，还不断发展自己的思想。有风骨、有智慧。大学的逻辑，值得高校教育工作者反思和学习。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:40%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/adv_edu_3.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/adv_edu_3.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>高观点下的教育</title>
      <link>/post/20220124-education-from-advanced-view.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 12:51:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20220124-education-from-advanced-view.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;陶哲轩大神继续给女儿他们上课，大家都非常激动。（当然，心里也是希望 Cladek 教授早日康复的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实啊，好的老师在哪里都是稀缺的。之所以期望大神来上课，并不是因为他们口才有多好，或者可以讲高深的内容。而是从高层次的观点下讲低层次的课程，才可以把知识真正讲透。正如一个大学毕业生虽然学过了高等数学，但是让他/她直接来讲授高等数学课是完全不行的。等学了更多的数学，明白了空间和流形的思想，再来给学生讲授高等数学，自然事半功倍，水到渠成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我家里有套克莱因写的《高观点下的初等数学》，读了之后真是耳目一新，喜不自胜。难怪是数学教育的不朽杰作。以克莱因作为哥廷根学派创始人的宗师身份，来写初等数学教育的教材，正如费曼来写《物理学讲义》一样，其思想永不过时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想起我当年学高等数学，虽然学习的时候做了一万多道高数题，但也仅仅处于会做题的阶段。直到有一天，我从旧书摊上淘到华罗庚先生的《高等数学引论》一书，拜读之后，才豁然开朗。华先生真是谦虚，把这套书取名为《引论》，实际上内容已超过绝大多数现在本科非数学专业的高等数学了，甚至有些数学系本科生学的数学分析，也没有讲这么深刻和透彻。这就是大家写小书，控笔能力才是大师水准。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:30%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/hua_math.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/hua_math.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;很多老师，满足于可以把书本上的知识讲清楚，没有学会从更高的层次上俯瞰所教的内容，这是不会真正讲好课的。可惜，很多人并不明白这个道理，也失去了提高自己的机会。只是，苦了学习的学生。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>大学教育</title>
      <link>/post/20160725-advanced-education.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2016 18:10:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20160725-advanced-education.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;在高校读书工作直到现在，已经二十多年了。经常有人问起的一个问题是：高校教师究竟应该以教书为主还是做科研为主？刚开始我以为这样的问题是不用回答的，因为现代大学不论中外，都有三个职责：培养人才、科学研究、服务社会，而前两个工作也是广义的服务社会。既然有三个功能，又怎能只偏向其中一个呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，问的人很真诚，似乎很想知道答案。于是，我也经常参与讨论。结果却经常是吵得一塌糊，大家不欢而散。慢慢地，我也发现，一些人是真的疑惑，但更多的人是因为利益相关，才各执一词。其实不论是教学或者研究，只要你不擅长，自然就夸大另一方面。凡事与利益纠缠在一起，就无所谓是非，只有偏执了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校当然是以育人为主，但问题在于，说起教育，我们到底在谈论什么？很多人一提起重视教育，就是加强课堂教学，教师认真把书本知识传授给学生。一代传一代，薪火相传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不完全赞同这个观点，相反，我更欣赏爱因斯坦曾经说过的话：教育就是忘记了在学校所学的一切之后剩下的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我理解的教育，就是 &lt;strong&gt;传授给学生解决未知问题的能力&lt;/strong&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尤其在现代社会，发展的速度比一百年前，甚至二十年前，都远远超过了。我们每天面对的问题，很多是以前闻所未闻的。刚面对的时候，完全无所适从。可是，我们无从逃避，只能去解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决的好与坏，就和个人的能力大大相关了。但现在国内的大多数高校，还是依靠传统的方式教导学生，教师只管照本宣科，学生只管考试及格。我们对教育的评价甚至已经降到，认为把书本知识讲清楚了，就是一个好老师。如果一个老师能够讲得学生不睡觉，就被认为是一个优秀老师了。至于学生未来如何，那不关学校的事。反正只要毕业了，把学生丢到社会上去，他们自然会生存下来。所以，我们现在经常听到中国的学生反馈：我们工作所需的知识和能力，都不是来自于学校，反而大多是自学才掌握的。我们怀念大学，更多的是怀念我们的青春，以及建立的人脉资源关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会需要人才， &lt;strong&gt;但更需要有创新精神和能力的人才&lt;/strong&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常常想，如果一个老师自己都没有解决未知问题的能力，他/她如何能够把这种人类最重要的本领传授给学生？学生又如何才能拥有创新能力？我们的高等教育做出过很大贡献，但无法回避的问题就是，我们没有培养出大量具有创新精神和能力的人才。否则，总理也不会各种场合大声疾呼，社会需要什么样的人才了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，科学研究除了探索世界的作用外，在学校更重要的一个功能是帮助学生建立如何解决未知问题的思维。从这个意义上来说，如果一个问题你不知道答案，即使这是一个已知的问题，对你来说也是研究。从初次面对问题时的一头雾水、毫无头绪，到寻找相关的工具来试探解决，再反复地试错，查找文献，与人讨论，&amp;hellip;&amp;hellip;，甚至自己发明工具，直到曙光初现。这整个过程不就是一个研究历程吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校的教育可以简化这个流程，就如同我们可以模仿工厂建立一个简单的模型来训练学生，但不能缺失这整个环节。如果一名教师，还是死守着自己当年学习的方式和知识不放，是不能适应这个快速发展的社会的。从这个角度来说，能够传授学生解决未知问题能力的老师，才是合格的老师。反过来，如果一名教师只会自己做科研，不愿意或者不能把自己如何解决未知问题的能力总结提炼再传授给学生，也不是一名合格的高校教师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;借口教学忙不能/不愿意做科研的老师，和借口科研忙不能/不愿意做教学的老师，也许，都只是利益纠结，忘了高校的本质。大学，不是研究院，更不是中小学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天听最新的罗辑思维，正好讲到世界是不连续的这个话题和观点。我们无法从过去的知识中判断未来的发展，我们面对的是快速变化的世界，在这个新的世界里，失去了自我学习、解决未知问题的能力，就只有被淘汰。人如此，学校如此，社会也如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;照片是我在斯坦福大学校园拍摄的，全世界能够把教学、研究、服务社会做得这么好的高校，斯坦福大学应该数一数二。我十分赞赏斯坦福大学的教育理念： &lt;strong&gt;培养创造力是大学教育的灵魂&lt;/strong&gt; 。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:400px&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/stanford.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/stanford.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>研究生招生</title>
      <link>/post/20140323-grad-zhaoseng.html</link>
      <pubDate>Sun, 23 Mar 2014 23:31:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20140323-grad-zhaoseng.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;又要到每年一度的研究生复试的时候了。在我们这样的学校，复试其实不是在选拔更优秀的学生，而大多是在调剂考别的学校分数不够或挑剩下的。因此，绝大多数考生对物理和化学的兴趣极低，只是为了读研究生而读，或者不想面对复杂的社会，不敢去找工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当这时，我都心情极其复杂，对于测不准原理都无法正确描述、表象是什么意思都一片茫然的学生来说，这个物理的硕士学位该如何读下去？我根本不相信在研究生阶段他/她可以奋发用功，既可以把基础补上来，还能够攻克更艰深的学术问题。因为，从他们的眼神里我没有看到任何对知识的渴望，对科学的向往，对真理的追求……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个自由主义分子，按照我的本性，我应该劝他/她不要读这个物理学位，而去找寻自己喜爱的事情。即使今年找不到，来年，或者两三年之后一定可以圆梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以往，我就是这样做的。我很自由自在，学生也很开心。结果，自然也是皆大欢喜的。可是现在，我却不能这样随心所欲&amp;mdash;因为我要维护这个硕士点的存在。如果我这样劝说学生，就会招不够学生，明年招生名额就会减少，慢慢硕士点就会被取消。所以，每个点的负责老师这几天都在想方设法地动用各种关系，巧舌如簧，“坑蒙拐骗”，只要能把学生诓进自己的圈子。各位老师，也在明争暗斗，以期能多几个劳力。每次看到这样的场景，我都会想起车站里拉客的导游，或者住宿，或者拉车。无论条件如何，只要上了他们的车，你就无可奈何，他也大功告成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我什么时候变成这样的拉客了？我崇尚的自由选择、随心所欲又到哪里去了？就因为我在这样的体制下，就因为我要维护既得利益吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是我的本性。实际上，我一点也不热衷于指导学生。在我看来，每个人都是平等的，包括老师和学生。大家在一起，是因为对某个问题感兴趣，共同来解决而已。在这个过程中，你愿意学，我就愿意讲；你喜欢听，我就乐于分享。如果我也不懂，就和你一起学习。如果你先明白，我安于做你的学生。今后，你展翅高飞，我在这里欢喜祝福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我的学生很少。我不羡慕，更耻于与靠学生赢利的人为伍。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>素质教育</title>
      <link>/post/20140309-suzhi-jiaoyu.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2014 23:32:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20140309-suzhi-jiaoyu.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;什么是素质教育？素质教育的目的是什么？答案其实非常简单。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;培养健全的人格&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;培养学习的能力&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;说的再通俗一点，就是培养适应社会、适应发展的能力。这个能力应该是每个大学生的基本能力，拥有这个能力的人才能叫大学生或者是本科生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 世纪的今天，专业对口应该是一个世界难题了吧？我们教科书的内容能跟上这个社会的发展吗？如何让我们通过学两本教材就能干好某个工作？比世界难题可能还要难。有些教育工作者思考的出发点是落后的，让我想起了那个广告，“学技术，去蓝翔。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蓝翔的技校生的标准是记住“修车的过程”就可以了，大学的理工科学生必须还要思考、学习“车为什么这么修”，更要去研究“怎么修更好”。这种思考的能力和欲望就是素质教育培养的内容，这也是技工和工程师的本质区别，更是技校和大学的本质区别。说的再简单一点就是四个字&amp;mdash;君子不器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学出来的学生迷茫、迷惑是正常的，懂得思考的人才会有迷茫，如果短短四年就让你把理想、把社会这些需要思考的东西都想明白，那才是奇怪的。不迷茫的人往往不去想，上班挣钱混日子。没有理想的人多了才是可怕的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对综合素质的培养，其出发点是毋庸置疑的，适应发展、适应社会，君子不器。中国高校在培养综合素质的方面和西方还是有差距的，强调的标准倒是不少，但扯淡的成分居多，而且教育内容落后。我觉得中国高校可以参考美国一些高校的通识教育课程，学习他们的课程设置，提高真正的素质能力。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《漫谈二流大学》</title>
      <link>/post/20140208-erliu-daxue.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2014 15:06:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/20140208-erliu-daxue.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我一直觉得博客要自己写的才好，老转他人的文章不舒服。但今天看到李志文先生的这篇文章，很有感触，基本同意他的观点。链接在此，时而温习之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rocidea.com/one?id=26164&#34;&gt;漫谈二流大学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果打不开链接，我将原文复制如下：&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;漫谈二流大学&#34;&gt;漫谈二流大学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;李志文&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012-04-25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我到浙大写的第一篇文章， 我在 2005 年就在清华，带着浙大校友、我的博士生钟瑞军为浙大成为世界一流商学重地，做了一大堆纸上谈兵的工作。我们两个傻瓜，没昼没夜没报酬的为浙大写了大量没人看的报告。后来想想，真有点像孙文上书李鸿章，孙文不傻，李鸿章不笨，只是这个国家病了，患的是百年慢性农民综合症 (chronic peasant syndrome) 。一百五十年来，个个国家领导人，都满怀雄心壮志的为这个国家鞠躬尽瘁，慈禧死了、溥仪退了、孙文让了，袁世凯中风了，蒋介石在小岛上抑郁了&amp;hellip;&amp;hellip;，我们中华农业大帝国依然是有浓浓的土味，污秽中带着虚假，狂妄中带着自卑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不后悔我选的人生道路，我在这孤独蜿蜒的人生路程上，慢慢的找到了意义。发现人生含义的人有福了，因为他没有白活。人生在世，最重要的意义，就是没有白活。下面这篇文章，是我在浙大漫漫路程的第一步。在世界走入商业社会、知识经济的今天，这个国家、这块土地、这个生命，不是任何一个人，任何一个党的，是属于所有居住在这块土地上的人民的，是在法律的界定下、智慧的衍生上，属于我们自己的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;1st Edition: Feb. 1, 2010&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2nd Edition: Nov. 11, 2006&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浙大新校长杨卫在接受《大学周刊》访问时，对大学发展，谈了些相当精辟的看法。他说：“以美国大学为例，它们是三流学校数论文篇数，二流学校数论文的影响因子，一流学校不对论文发表提要求，而顶尖的大学非常强调教学。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，他做了精辟的分析：&amp;ldquo;一所学校的教师还没有形成很好的研究习惯时，学校从管理上要求教师发表论文，并且是在国际同行认同的期刊上发表学术论文，这样可以形成一个整体的驱动力，从统计学的角度上看，论文发表得多就意味着教师花在做研究上的时间更多。因此三流大学要提升，就得要求师生多发表论文。 二流大学要求教师发表的论文，是在该领域里最好的、影响因子最高的杂志上。如果某人一年能在这样杂志上发一二篇论文，他会被认为是国际知名的学者。 再发展，这位教师能几年磨一剑，做一些引导、引领这个学科发展，更带有原创性的工作，带领学科往前走，那他就是国际一流学者了。所以，一流大学不要求教师发表很多文章，也不要求他们在顶尖杂志上发表，只是给更宽松的环境做研究，由教师在好奇心驱动下自由发展。 在国际上前几名的顶尖大学，所有的教授都是该学科同年龄段里最优秀的。因此，这些学校要求其教师除了保持自己作为这行顶尖的学者外，还要花时间在学生身上，让这些最好的学生受到教育和启迪。因此，每所学校发展阶段不一样、水平不一样，对发表论文所强调的内容也就不一样了。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面这句话讲得太对了、太好了。不是在世界一流名校待过较长时间的学者，是不会有此高见的。杨卫到底是开国以来第一个当了大学校长的长春藤毕业生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照杨卫的标准，现在的清华、北大、浙大刚刚进入世界的三流水准。十年前，中国大学是没有资格谈 SCI 的。现在，前五名的学校，清华、北大、浙大、复旦、南京在 SCI 的数量上，现在已经能在亚洲占一席之地，拿到美国比比，也不见得丢人。中国有人海优势，再往后，这个成绩会更好。但这种比法再往后已经没有多大意义，因为人家二流学校，不跟咱比这个。要用人家二流学校的比法，我们的清华、北大、浙大，又回到起点上：重新洗牌，咱们的成果几乎是零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我今天要谈的是我们的清华、北大、浙大还要做多久的三流大学？我们怎么才能进入一流大学，顶级大学是人人没有把握，只能当做一个崇高的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人幸运的在美国顶级大学待过，我的助理教授中的三年就是在芝加哥大学待的，然后到宾大的沃顿商学院当副教授。1980 年的芝加哥大学商学院与经济系，应该是顶级，甚至是第一。在 1990 年，芝加哥统计过，90% 的经济学诺贝尔奖得主与芝加哥大学有渊源，所有知名商学院的会计学与金融学的当家学者（是讲座教授，但通常不是系主任），与芝加哥大学有渊源。这几年，芝加哥大学的经济与商学，一流没有问题，顶级可能就不是公论了。现在顶级的位子，应该是哈佛与沃顿。1983 的沃顿应该只能算一流，哈佛商学院连一流都谈不上，甚至是被认为是一群二流学者拿着哈佛的老牌子在招摇撞骗。我的母校罗彻斯特大学在我念书的时候 (1974)，应该是一流大学在做顶级大学的梦，现在是一流大学在往下降。我现在担任讲座教授的杜兰大学应该是一流的尾巴,杜兰从来没有做过顶级的梦，想都不敢想，连一流都岌岌可危。 表上都是美国的大学，二次战后，老美在各方面称霸了六十年，学术也不例外，不能不用老美来做度量衡 (calibrator)。英国的三家，是十八世纪大英帝国的回光返照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我的分析来看，大家可以知道，二流与三流可以按学校来分，一流多少能按学校分，顶级的大学与顶级的专业就不一定在同一个学校了。顶级大学的排名是相当稳定的，基本上取决于历史、资源、及地缘环境。顶级专业的排名是相当不稳定的，走掉一个大师，或大师失去了昔日的光彩，顶级的位置就保不住了。以大学来分，现在的清华、北大、浙大，应该是三流，但在清华与北大，有些专业领域已经有点二流的味道，浙大是扎扎实实的三流。中国的绝大部分的大学是不入流，别难过，印度也一样。甚至日本也好不到那里去。日本自从百年前，有些大学冲进三流后，绝大部分的大学还是不入流。日本是靠武力与团结力在世界舞台上占有一席之地，在学术与思想上面是没有太多的建树的。这几年，北大与清华的国际化与超前意识，比绝大部分的日本大学要来得强猛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾在香港科大做会计系的创系系主任，在离开科大那年，按顶级学术成果排名，做到了世界第一，但是多少是玩了花招，1999 年的香港科大会计系应该是扎扎实实的二流顶端，应该是美国之外的第一名。香港科大的这个第一也是岌岌可危，香港中大来势汹汹。在会计学与金融学的领域里，全是老美天下，老欧只有亦步亦趋的份。由于拥有大海龟与牛外教，在会计与金融领域，香港的三大（港大、中大、科大）基本上比欧洲大学好，而且独步亚洲。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么是二流大学&#34;&gt;什么是二流大学？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;杨卫为二流大学做了相当好但不完美的定义：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二流大学要求教师发表的论文，是在该领域里最好的、影响因子最高的杂志上。如果某人一年能在这样杂志上发一二篇论文，他会被认为是国际知名的学者。它不完美的地方，在『一年能···发一两篇』这句话上。我认为到了二流学校，基本上，已经不用简单的数字管理，在任何一个领域的最好杂志一年能发一二篇，是任何人都做不到的是，别说二流大学的教师了。我下面会详细分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我先分析一下三流大学与二流大学的不同。三流大学，应该是像美国的 California State, Kansas State, 台湾成功大学、台湾大学、日本名古屋大学、韩国首尔大学、中国大陆的北大、清华、浙大这一类的大学。这些大学有一个共同特性，都是公立大学。公立大学是外行官员管内行学术专家，就是咱们所说的『红管专、外行管内行』。这些外行官员都要找一些『客观标准』来做管理依据，就自然的数字挂帅了。 在美国 这些大学都是资源较少的州立大学，这些大学，有些就被定位为教学型大学，像 California State Universities。有些是小州的州立大学，像 Kansas State。这些大学，校长底气不足，难以抗拒州政府与议员的干涉。天下英才有限，到了这些学校，能分到的人才，就微不足道了，数字管理，简单明瞭，成本低廉。在亚洲，官本位下，校长发挥空间有限，许多是新兴国家，资源也有限，发展学术的第一步，就是先让教师们有拿到学位后继续念书的习惯。用 SCI 数目来管教授，就如同用考试来管学生，没有太多的实质教育与学术效果，但总比不管好。到了不入流的大学，基本上就是随意管了。台湾的有些私立大学，大陆的大部分大学就是这一类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表一是基于美国大学最被认可的排名，US News and World Reports 的 2006 报告，再依照我自己的判断，为顶级、一流、二流、及三流大学列出一些例子。每一流中，按照排名的顺序，由高而低罗列。顶级与一流是全部罗列，二流、三流众多，只是例列。US News and World Reports 的排名，是在美国最少争议的了。排名免不了主观判断，这个表只是例子，不是科学 。表中的顶级与一流大学几乎清一色是美国学校，是因为美国有最好的制度设计，几乎把全世界的学术精英完全吸收过去。我在一流大学里，列了法国的 Ecole Polytechnique，其实只是『公平』的考虑。法国的 Ecole 有点像中国的清华与北大，学生是最好的，不输给任何的一流大学，设备还不错，但是师资与学术环境就比美国的一流大学差多了。亚洲的三家二流大学，香港的科大与中大，日本的筑波都有很大的美国影响。读者可以指责我有偏见。我走遍世界，在欧、亚、北美、南美各国中的顶尖大学都有些朋友，参观大学、分析学术环境是我的嗜好，本文只能说是我的看法，不能说是我的科学论断。学术是尽可能的寻找客观的数据，但是学术结论都是带有主观色彩的。&lt;/p&gt;
&lt;style&gt;.org-center { margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;org-center&#34;&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;顶级大学&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;一流大学 A&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;一流大学 B&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;二流大学&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;三流大学&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Princeton&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Univ. Pennsylvania&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;UC-San Diego&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Maryland&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;东京大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Harvard&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Columbia&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;UNC-Chapel Hill&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Florida&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;大阪大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Yale&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Duke&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U Illinois&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Ohio State&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;清华大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;CIT&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Brown&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;UT-Austin&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U Pittsburgh&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;北京大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Stanford&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Cornell&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;NYU&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Boston U&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;首尔大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;MIT&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;UC-Berkeley&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U Virginia&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Texas A&amp;amp;M&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;台湾大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Chicago&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Washington U&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Tornoto&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Rutgers&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;浙江大学&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Northwestern&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;UW-Madison&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Purdue&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;National Singapore U&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Carnegie Mellon&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Ecole Polytech.&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U Iowa&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U Alabama&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U. Michigan&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;USC&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Indiana-Bloomington&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U New Hampshire&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Johns Hopkins&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;U Brit. Columbia&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;香港科大&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;依照作者判斷的大學流別示例&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;在表一，各位也可以看到，顶级大学全是美国的私立大学，较好的一流大学，还都是美国的私立大学，到了一般的一流大学，公立大学就多了起来。二流大学与三流大学基本上都是公立大学。没有列在表里，世界上绝大多数的私立大学，是不入流的。这就是资源与体制的互补了，私立大学体制灵活，如果有足够的资源，会办得比公立大学好。如果资源不足，私立大学的灵活体制反而导致它们胡作非为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;台湾的台大，大陆的北大、清华、与浙大，被分到三流，是让人非常气愤与不服的。台大、北大、清华、浙大的学生素质绝对的超过我任教的杜兰大学。台大、北大、清华、浙大的老师的『脑素质』也不逊于杜兰大学的老师。为什么杜兰可以在一流大学中吊个尾巴，而我们的北大、清华被列入三流呢？因素很多，最重要的是，杜兰是美国的私立大学，北大、清华、浙大是中国的国立大学。环境与体制，决定了学术机器的生产效率，原料的品质（老师、学生的天生素质）当然也会影响成品的质量（学术成果），但绝对不是最重要的因素。这是本文分析的重点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二流大学，应该是 SUNY/Buffalo, Rutgers, Florida, Kansas, 与香港科大这一类的大学。这些大学由于资源、地缘、历史因素，没法子与一流大学较短长。表上的一流与二流大学的运作、目标、渴望，基本是一样的。它们只有程度的差异，没有本质的差别。顶级大学的年轻副教授通常是一流大学争聘讲座教授的目标，一流大学的少壮副教授通常是二流大学争聘讲座教授的目标。三流大学与二流大学之间的交流就要少多了。北大与清华已经有点二流大学的架势，就是因为，它们已经有点能力在一流大学的少壮精英头上动脑筋了，例如清华用了五年的时间操作，礼聘钱颖一从 Berkeley 回清华，浙大才刚刚有这个概念呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在顶级大学，谈文章的篇数，是粗俗的行为，被大家取笑、不耻。 在那种学校，著作等身、大气蓬勃是理所当然，有什么好吹的？在一流大学，学者是梦昧以求『这辈子』能有『一、两篇』 传世之作。 但是这个梦是深藏心底，不能说的，说出来就下流了。在二流大学，是公开的说：『想当教授，就得有一、两个全垒打』。意思就是，想当教授，非得在顶尖杂志，发表一、两篇论文不可。如果像杨卫说的，每年要发一、两篇，就成了『牛饮』，只有三流学校的牛才这么公开的鬼叫。二流学校公开招聘讲座教授的时候，基本上看的是品质，不是数量。可是在内部提升的时候，基本上看的是数量，不是品质。人家已经都做牛做马怎么多年了，没有功劳有苦劳，咱二流大学资源有限，那能养得起这么多神仙？只要你还努力听话，时间到了，苦够了，也就当上了教授了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看一个学校的教师管理机制，就能看出这家学校的定位。在顶级大学，教授几乎人人有个讲座（endowed chair），这些老爷都是千辛万苦从对手那里挖过来的。助理教授几乎没有一个能升上去，极少数能升上去的，老早就有对手在挖墙角，又得千辛万苦的挽留，年纪轻轻，就得给他个讲座教授。校长的任务不是『管』这些人，而是哄着他们，赔着笑脸，防着他们与别人谈恋爱。校长更重要的任务，是眼观四面、耳听八方，知道各专业领域的动向，聘请到领导未来 20 年学术方向的大师。校长对大师那敢说个『管』字，磕头都还来不及呢！那怎么『管』这些老爷呢？出个假货怎么办？别担心，这些人好管极了。只要你的学校有足够的大师，顶级大学当然是大师如云，他们互相把对方管得贼紧。老子好不容易混到这个江湖名声，才能如此吃香喝辣，我们中间如果出了一个假货，别人对我们的本事产生怀疑，我的数十年修行，岂不被糟蹋了？在顶级大学里，每周定期的研讨会就是擂台，那些大师们，在擂台上杀得你死我活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，如果一个顶级大学，请了个无能校长，一口气找了一群假大师，这个大学就马上出现劣币驱逐良币，这个顶级大学就垮了。这就是为什么，顶级大学都在美国，又都是私立大学。因为只有美国的顶级私立大学才能发展出一个极精细的大师互相监管的『教授治校』的机制。美国的普林斯顿、哈佛、耶鲁用了三百年的时间，用世界最优渥的资源，运用市场机能，慢慢把美国的学术巨厦的上梁弄正了弄直了，美国的一流大学像伯克莱、康奈尔才能放心的让教授来管自己，管学校，甚至管校长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国的三流大学基本上是官本位，跟咱中国一模一样。李远哲这个学化学的书呆子，居然在台湾倡导『教授治校』，把台湾的大学变成政治角力场，乌烟瘴气！三流公立大学如果教授治校，全校教授一定『挖社会主义墙角』。没有大师级的学术地位，就没有了赔不起的面子。教授跟装配工都是人，没有了赔不起的面子，就可以不要脸，一旦没有人管，就一定不要脸。三流大学用 SCI 数量管教授，就是防止教授不要脸，在我们管理学，这叫做防止『道德危险』（Moral Hazard）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顶级大学与一流大学所耗用的资源是惊人的，在外人看来是极度的浪费与没有效率的。师资是名校的命脉，这个『浪费』与『低效』，在师资的培育上面最为显著。我用杜兰大学商学院做例子。杜兰商学院在过去十年，起码进了 50 个刚拿博士的年轻教师，每位教师的年薪，用 2006 的价码，是 15 万到 20 万美元，每个年轻教师可以待六年，不升就走人。这十年的投资保守的估计是 15 万乘 6 乘 50，总共四千五百万美元。只有四位升上副教授。其他的都为二、三流大学做贡献了。我们的教授，基本上都是从外边挖角进来的，也就是说，顶级大学与其他的一流大学，用了更多的价钱为杜兰做了贡献。以顶级与一流大学合起来的五十家学校做群体单位，百分之九十的师资培育投资是为了二流大学做了贡献了。绝大部分的三流大学玩不起这个游戏，也就根本不玩了。从一流大学流落到三流大学的人，基本上都放弃了『研究』，反而，一直在三流圈子的学者，有些会兴味怡然地玩着三流大学的数字游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人会说，这些百分之九十的年轻教授，会为顶级与一流大学发表大量的文章，所以值这么多钱。哈！你就错了。杜兰的这 50 个人，在十年内，发表了大约 50 篇文章，其中三分之一是那升等的那四个人发的。其他 46 个人，几乎没有任何具体成果。用浙大、清华的数字管理概念来看，起码四千万美元是打了水漂了。在美国，百分之九十五的博士毕业生，这一辈子，不会在顶尖杂志发表文章。顶尖杂志的百分之九十的文章，是百分之一的学者写的。在杜兰商学院，学术成果主要是五个讲座教授(师资队伍的 5%)做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，我们不干脆就让这五个学者专做学问，何必花这么多钱，让这么多人陪着玩？这就是学术环境的成本，没有这么多人日以继夜的干，就没有一流的研究环境；没有九死一生，就没有英雄好汉。后面我会分析，什么叫一流的研究环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，中国可能穷些，中国的市场机制可能差些，中国的社会组织结构可能落后些。但是浙大、清华的许多教授的天生素质可一点也不比什么普林斯顿的那些书呆子差。凭什么人家可以教授治校，被校长哄着、伺候着，而我们清华、北大的念书人就得拍校长马屁、看书记脸色？我们也要教授治校，我们也要大师如云。好！有志气！那么，我们得先从三流大学转变成二流大学。下面我就分析如何把北大、浙大、清华转化成二流大学。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;怎么样才能办成二流大学&#34;&gt;怎么样才能办成二流大学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我前面说过，顶级、一流、二流大学基本上没有本质的不同，差别在由于历史、资源、及地缘的关系 &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。他们优秀的程度不同，他们的办校宗旨、监管体制、评核方式基本是一样的。这些学校实质上是教授当家。二流以上的大学是一群学者的合伙组织（partnership）。而三流大学比较像工厂，教授只是拿薪水的『笔耕者』及『口力工人』。二流大学已经到了民主体制，而三流大学是农业社会的君主专制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从三流到二流要比从二流到一流难得多。从二流到一流，甚至从一流到顶级，只要有资源肯拼命，就有可能做到。而从三流到二流是本质的改变、是思想的改变、是文化的改变、是价值观的改变。用经济发展来做比喻。从二流大学到一流大学就如同已经是工业社会的亚洲四小龙想赶上英国与意大利。香港与新加坡用了三十年，到了上世纪末已经做到了。从三流大学到二流大学，就如同满清的传统农业社会进入共和国的工业社会，打打杀杀一百五十年，到了 1990 年才算结束，经过了非常痛苦、血腥、漫长的转型过程。这转型的痛苦是由于价值观的改变与社会结构性的改变，影响了现有在位人的利益，让他们的人力资本，一夜间荡然无存。从二流到一流大学，是按同一个制度体系力争上游，而从三流大学到二流大学是否定了现有的制度体系。由于新的制度体系否定了现有的制度体系，反抗、破坏、挣扎就大得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在三流大学的体系里，文章数、学生数、头衔、行政职位是学术成果的评价标准，也是物质报酬分配的依据。在全是三流大学的官本位国度里，没有也不需要开放性的学术市场。在三流大学的体制下，要累积文章、学生、头衔、职位这些人力资源可不容易。首先做学生的时候就得选一个大牌做导师，当徒弟的，沏茶倒水、上街跑腿，样样周到。毕业后弄头衔、抢职位，又得卑躬屈膝、心狠手辣，一样不少。带着一批弟子打天下，要远交近攻，合纵连横，交了不少朋友，结了不少世仇。在数字挂帅的体制里，比的不是真知卓见，而是组织能力，政治手腕。一旦改变学术体制，原来的学术领袖，就像满清遗老，痛哭流涕、顿失依靠。反抗的意念，这么会没有呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在三流大学体系里，博导可以任命，文章数可以计算，虽然不理想，但可执行性高，虽然大家做点没用的研究混饭吃，倒也有些次序，每个大学各混各的，相安无事。到了二流大学体系里，大师不是校长任命就行了，得有真知卓学，没有一个市场机能做信息处理与汇总的工具，谁又知道那个是真大师，那个是假大师？如果假大师的人数，超过一定的临界点，就会劣币驱逐良币，结果比三流大学体系还糟糕。三流大学的博导是绵羊，校长吼一吼，就乖乖低头吃草。二流大学的假大师，是披着珍贵貂皮的野狼，可以把校长都吃了。哈佛教授参议会才刚赶走一位做过财政部长、要改革哈佛教授懒散教学态度的年轻校长。谁对谁错，我说不清楚，人家哈佛有足够的真大师坐镇，如果那些假大师搞得过分，校长是冤枉的，真大师就都跑到普林斯顿或斯坦福去了。如果没有什么讲座教授因此离职，这个校长大概走得不太冤枉。这就是市场机制。中国有吗？这里有个小注脚。这个校长要整顿的对象，就是一个讲座教授， 他一气之下，拉了一批同事投奔普林斯顿去也。这位讲座教授是真大师、假大师，我不知道，隔行隔重山。但是，普林斯顿接受了这一批人马，哈佛校长因此去职，是非曲直，就有了公论，这就是市场机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;办二流大学只是清华、浙大进入世界名校的一个过程，不是最终目标。最终目标是要成为世界顶级大学。真正的教育家是办教育，而不是争排名，就如同真正的学者应该是好奇与探索，而不是算文章数量。争排名、做文章的毛手毛脚，我知道些，我也做过些。我一生的志向与绝大部分的精力还是做个真学者好老师。做为一个芝加哥学派的学者，我是不相信绝对道德观的，我认为道德是成本效益盘算下的产物，是社会制度的衍生品。做为一个理性的社会科学家，我要贡献的是如何透过理性的分析，设计一套制度机能，让人们自然地依自利的动机，做到对社会最大的贡献。因此，我对清华及浙大的建议，不是怎么玩些手法，把排名弄上去，而是以社会精英的心态，怎么为中国打造一个优良的学术与教育环境。在我前面的分析中，我已经清晰的指出，中国如果想要有个优良的学术与教育环境，就得有世界顶级的大学，这两三个顶级大学，会带动几十个一流大学，这几十个一流大学，会带动上百个二流大学。这些顶级、一流、与二流大学是中国的知识泉源，会发展出千千万万的科技应用，会培育出无数个领袖、学者、与教育家。我任教的浙大与清华，应该有舍我其谁的抱负。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我的举例与分析中，大家可能已经感觉到，创建顶级大学最重要的一环，是以学术大师为核心的市场淘汰、监控、与定价机制。顶级大学绝对不是一个官本位的农业社会能产生的。没有一个官，甚至没有任何一个人能有足够的专业知识来识别学术大师，但是市场能。市场的识别能力超过任何的专家，市场的淘汰、监控、与定价机制是融合了市场所有专家的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国以致亚洲都没有一个开放型的学术市场，在清华讲的是『三清』，东京大学谈的是『三东』。三清也者，本科、研究生、教授职位都出身清华也。看清华出身的清华教授谈起三清的那副得意像，真恨不得指着他们的鼻子说：『你这三流古井里的青蛙』。我自己也有『三台』病。四十岁以前，我的梦就是回母校台湾大学教书。整个亚洲的学术精英都染了严重的科举病毒。如果一个大师是在十八岁那场考试决定的，这个大师百分之百是假的。没有真大师，就没有二流大学，就别提顶级大学了。没有开放的市场，就不可能有真大师。货真价实的学术大师是在残酷公平的市场上，百炼成钢的结果。清华、浙大、东大、台大只是个三流大学，真正的症结就在这里。因此要想成为一个二流大学的第一步，就是教师队伍不能有近亲繁殖。所有博士毕业生都要进入公开市场，不能留校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大海养大鱼，小沟养泥鳅。学术界的大牛，集中在美国这个学术大草原，也就理所当然了。最大、最公平的市场杀出来的大师，应该是最厉害的。不只我们『落后』的亚洲得服气，近年来，连在『先进』的欧洲的大师都有浓浓的美国牛排味。清华、浙大要玩二流大学的游戏，就得进入北美学术大草原。各位看到吗？在表一，一个只有三千万人口的农业国家加拿大，居然有两家大学被列入一流大学，就是因为地缘优势：它们位于北美洲英语语系的学术大草原。如果把杜兰大学、南加大往南搬五百里，进了墨西哥，杜兰、南加大就什么流都不是，这就是地缘优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中国生根的浙大与清华，地缘优势就别想了。没有地缘优势，也能成为二流大学，人家香港科大不是就做成了吗？香港科大还一度有一流大学的恢弘气势咧！出大师的学术市场不是要大要公平吗？中国市场虽然不公平，谁能说不够大呢？只要我们能借用美国市场体制让中国市场做到透明与公平，三十年后，世界学术中心在那里，谁都说不准呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果为了进入这个北美洲英语语系学术大草原，要清华、浙大搬家是做不到的，但是参与英语语系的学术市场的必要条件，非满足不可。我是社会科学研究者，用英文谈中国的社会制度问题，真是***憋气！深深的伤害了我们的民族自尊心。心情平复后想想，咱们的汉文不就是中原西陲的秦戎话吗？中原周天子的话怎么说，现在谁也弄不清楚了。自然科学是不太受语言能力影响的，进入美洲英语语系学术大草原，对人文社会学科来说，要难得多。这是进入市场的必要交易成本。我知道，北大、清华的经济、管理科系已经在做了，香港科大的建校原则就是世界（其实就是美国）标准。我最近接到复旦大学要求我协助拟订世界顶尖期刊的排名，看来复旦也想杀进北美洲英语语系学术大草原了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有效的市场机能一定要有优生劣败的竞争淘汰机制。美国二流大学以上，都有严格的淘汰机制，就是长聘（tenure）制度。顶级大学的长聘制度可以说是冷酷无情、惨不忍睹。连挂一流车尾的杜兰大学都是九死一生。长聘制度原来是保障教授的言论自由的，经过两百年的演变，成为美国学术最重要的『净化剂』。长聘制度是让最有前途的年轻学者，列入长聘教授的候选人，称为长聘岗（tenure track）, 成为严格考核与培养的对象。 这个考核期，在顶级大学是九年，通过了就是正教授，而且很快的就是讲座教授。在一流与二流大学，通常是六年，通过后就是长聘副教授。顶级大学与一流大学的重要不同点之一，就是长聘制度的严格程度。顶级大学的斯坦福的考核期是九年，而它隔壁一流的伯克莱是六年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顶级大学经过九年的严酷考核，不被打死，就成了大师。在顶级大学里，副教授这个职位是短暂的过渡。在较好的一流（表一里的一流 A）大学中，大部分的长聘教授，都能升等，可是在一流大学里资源比较不足的学校（一流 B）， 就越来越多的终生副教授。因为在一流大学里，升等的标准是看对手想不想挖你。没有人来挖角，你就好好的等着，一辈子都别想升成正教授。好的一流大学挖角的能力强，被挖的或然率高，流通机制好，就没有存货。次一点的一流大学，挖角能力弱，被挖的或然率低，存货就多。到了二流大学，实在没有资源玩这个游戏，但是还想成为一个学术净土，在给长聘时是按照一流的标准打了点折扣，到教授升等的时刻，有些就只看苦劳不看功劳了。北大、清华、台大都没有采用这长聘制，所以就该列入三流大学之林。香港三大，尤其是科大，对长聘制，已经很认真执行十年以上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个长聘制为『二级市场（secondary market）』提供了丰富的供给与需求。有人称这个市场为『旧货市场（used market）』。旧货市场的买家，不都是穷人（较次的学校），豪门大户也热衷得很。因为真正的学术大师就像好酒，越陈越香。学术大师是二级市场的常客。在一流大学最常说的话题，在顶尖大学几乎唯一的话题，就是某某人有了什么成果，是怎么来的，又有那家学校挖他了。 这个丰富的二级市场，也为长聘制添加了新的功能：淘汰、筛选、信息、激励。对于一个极难客观评价的学术来说，长聘制的这些功能太重要了。没有长聘制、没有丰富的二级市场，就不可能有鲜活热闹、蓬勃兴旺的学术。由于中国没有长聘制，没有开放型的学者二级市场，中国就没有二流大学，更不必谈顶级大学了。清华就是请十个杨振宁来也没有用，请来一个诺贝尔奖得主，只是花钱买了个符号，培养了一个诺贝尔奖研究成果，才是顶级的大学。西南联大的吴大猷可以用杨振宁为例说他自己的学术成果，清华大学的王大中是没有资格这样说的。你知道吗？像杜兰这样的学校，是很少给诺贝尔奖得主荣誉博士的。我现在就是杜兰的荣誉博士遴选委员，我们要授予荣誉博士的，是有可能得到诺贝尔奖的人。锦上添花是三流人做的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在二流以上的大学里，重要行政职位，尤其是校长，都是全世界公开遴选的。权与钱是腐化的根源。一流大学有权有钱的学术单位，像商学院院长，基本上是从外引进的。一流大学的学术科系，每隔十来年就会从外面挖进一个系主任。外来的新主管有独立性，他不欠人情，没有瓜葛。他也有客观性，他可以冷静的分析这个单位的历史留存问题，他的做为与决策不会马上引发关联性的猜忌。他有开创性，把其他地方的成功经验引入。我有个亲身的好例子。EMBA 教学是芝加哥大学首先推出的，并不太成功。后来给西北大学摸出了门窍，杜兰大学就挖了西北大学主管 EMBA 的副院长来当院长，做了两年，就出了成果，哥伦比亚大学又从杜兰手上把他抢了过去。EMBA 就是这么样在美国遍地开了花，也影响了世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我以上的分析，可以清楚的看出，浙大、清华如果关着门自己搞，是搞不成二流大学的。二流大学的建设要靠市场机制，因此想要摆脱三流大学的困局，就得拉了一群背景相同、资源相似、有志向前冲的学校一起干，组建一个即竞争又合作的学术市场。我们应该结合中国大陆、台湾、香港、新加坡里的顶尖大学成立像美国常春藤的学术联盟。与中国教育部共同推动，逐渐的将中国最有历史、最有潜力的大学的监管从教育部移转到校产基金会、校董会、顾问委员会的手里，将学术专业的监管移转到公开的学术市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国经济改革开放的导师邓小平，有个真知灼见：『摸着石子过河』。市场不是一天造成的。市场的优化过程，纯粹是经验的累积，结集所有参与者的经验与智慧，不断的改进与摸索前进，最后胜出的机制，不是任何一个设计师能单独推导出来的。认识市场机能在学术监管与激励的重要，是一个质的飞跃。这一步，极不容易跨出，能跨出这一步，而不跌个四脚朝天，后面的路就会逐渐好走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『摸着石子过河』的真髓是从一小步做起。张维迎这个小红卫兵，在北大搞的学术文化大革命，立意是好的，大方向也对，可是他可能患了他出国前上班的赵老板同样的错误：打击面广了些，步子快了些，调子高了些，手法硬了些。能让人家小老美，日以继夜、不眠不休、老老实实的干真学问的动力，不是校长室的一纸公文，也不是某某大师的大声吆喝，而是那些小老美俗不可耐的经济动机与市场压力。要在世界顶尖杂志发表文章，也不是随便说说就有的。学术这东西，是会者不难、难者不会。北大有这么多学者没有受过应有的研究方法、语言表达、思维方式的训练，硬是打鸭子上架，只有官逼民反。说到官逼民反，我在香港科大就患过同样的错误。三流大学的问题就在官本位的学术政策，做学术改革的也是用一纸官书，是很难成功的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得，学术改革，应该用利导而不是势逼，用市场机能，而不是用官方政策。要在原有的基础上寻找最容易突破的新成长点。对原有的教师与学术单位做增量改革。譬如说，把教科书教好要比做前缘研究容易得多，北大许多老师可能无法用英文发表惊世之作，用英文念教科书的本事总有吧！因此计算成果的时候，把文章数的比重压低，把文章质的比重加高，教好书的比重大于劣质文章数的比重，升等评核的时候，多邀请些香港与美国的华人教授参与，采用竞争上岗，竞争加薪。这些都是无法立竿见影的工作，学术本来就不是方便面。自古以来，成功的改革本来就是文火煮青蛙。有点良心与眼光的人都能看到张维迎对北大光华管理学院的贡献，及对整个北大学术改革的贡献。但想要人人讲好话就难了，不被乱石砸死，都算你张维迎走运的了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;案例-香港科大是怎么沦落成为二流大学的&#34;&gt;案例：香港科大是怎么沦落成为二流大学的？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;香港科大的成立，在亚洲学术发展史上，是一个划时代的大事。香港科大是亚洲第一个按世界一流大学的体制与框架搭建的大学，找到了真正有当世界一流大学校长的背景、见识、能力、与经验的吴家玮，到香港来负责这个划时代的任务。其实，应该说是吴家玮找到了香港来实现他的理想，而不是香港人找到吴家玮去实现香港人的梦想。我不认为，当时在大中华地区（大陆、台湾、香港、及新加坡），有任何一个官员或社会领袖真正懂得一流大学是什么回事。我要称赞香港的社会领袖，只有见多识广的香港精英才听得懂吴家玮说什么。大中华地区的所有自命为研究型大学的校长或准校长，都应该在桌上放一本香港科大教职员手册，没事的时候，看看，悟一悟这些手册条文后面的含义在那里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我大声疾呼，建议我现在的老板，清华的顾秉林与浙大的杨卫，请吴家玮做你们的顾问。你们有吴家玮的聪慧，但你们没有他的阅历。学问的领悟是要在一流的环境中长期的熏陶，才慢慢深入骨髓。顾秉林与杨卫在社会科学上没有被长期熏陶的机会。社会科学里的市场机能跟自然科学里的物理机能不一样。物理机能的道理能在书本说清楚九成以上，市场机能得靠从经验、观察、与失败中去领会。 只有在市场玩过，才知道市场规律。办一流大学的道理是社会科学，不是自然可学。本文开场中，引用杨卫校长的那番话，是在五年前，没有一个中国大陆的校长能说得出如此精确的。这是因为杨卫有在美国一流大学受过完整博士训练的经历，在做学生时，耳濡目染，听老师、同学点评英雄豪杰。吴家玮在 UC San Diego 当过常务副校长 (Provost)，他的经验与智慧是中国研究型大学的可贵资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在把话头转回香港科大。在 1991 年，当我接受科大的邀请去香港看看的时候，科大寄来一些资料讨论科大的愿景及方案，其与众不同，就深深的吸引我。我与吴家玮深谈了几次，他的风度、气势、仪表、思想，与我见过的一流大学校长相比，犹胜一筹。他对科大的构想是许多美国一流大学校长的梦想，由于历史因素而只能是梦想。1991 年到位的第一批教授，就是梦幻团队，同时拥有这一批学者，是许多一流大学无法企及的目标。在海滩之旁、峭壁之上的校园，吃定了书呆子的那颗清风皎月、美酒诗书的浪漫心怀。这个校园能让耶鲁大学校长嫉妒得高血压，更别提在可怕的哈林区之旁的哥伦比亚大学了。吴家玮带着科大的校园规划与建校大纲，到美国的顶级与一流大学转了一圈，立刻造成极大的轰动。我想，所有的华人，尤其是香港人，要为香港科大感觉骄傲与兴奋。香港政府应该把科大做为重要的战略布局，发展成整个亚洲的学术中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈！我错了，大错特错。我刚到科大不久，有一次跟的士司机在车上聊起科大，他用非常愤怒的语气，大骂科大。说科大校长贪污，在家里盖了大游泳池，又说科大浪费人民血汗钱。我当时极为震惊，渐渐的，我发现香港的新闻媒体，几乎不报道科大，就是报道，也是批评多，赞誉少。在香港各角落，几乎闻不到一丝以科大为荣的气息。我们这一群很把自己当回事，在世界上也有些人把我们当回事的书呆子，在香港平民的眼中，啥都不是，就是一群糟蹋粮食的饭桶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的士司机不了解科大，也就罢了，他们没有念多少书嘛，那晓得哈佛与活佛的差别？大学生该了解我们这些国际知名学者的来头吧？有这个千载难逢的机会，还不争先恐后的报考科大？哈！我又错了，大错特错。我在科大的时候，以师资的真本事来排名，科大远远的第一，中大第二，港大遥遥第三。由于香港的高速经济发展，越新的学校师资越好。港大最老，师资当然最差，当时有些港大的教授，可能还做不了科大的研究生。在香港待一阵子后，我对香港的高校招生有些了解，才惊奇的发现，科大是香港学生的第三志愿，甚至是第四志愿。要命！连香港的知识分子，也没有把我们这些很把自己当回事的书呆子当一回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些教授，包括我在内，就建议说，我们有这么好的师资，我们应该向全世界招生，尤其向中国大陆招生，为祖国服务。我还兴冲冲的，在台湾、新加坡、大陆为科大扩充影响力，号召当地最好的学生考科大，也还真有些学生雀雀欲试。很快的，我们发现，港台新陆都是官本位，根本没有市场机制，跨地域招生得通过四地教育部门协调，这一协调，要到那个猴年马月？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逐渐的，有些老师又飞向海角天涯，留在香港的老师，有些被其他学校慢慢的挖了墙角。逐渐的，在世界学术市场上，科大不再是亚洲唯一的亮点，不再英气勃勃。在 1991 年，世界顶级学者们眼中的亚洲唯一的一流大学，香港科大，到了 1999 年，就这么沦落成了二流大学。在香港百姓的眼中，还是香港地区的二等大学！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香港科大的案例，为我的理论提供了实证结果，也为浙大与清华发展学术，进入世界二流大学提供一些启发。一流大学要有资源、历史、及地缘条件。科大在 1991 年，满足了资源的条件，而且满足了最难的资源条件：学校领导人与学术领导人。吴家玮与他请来的创校教授，对一流大学操作与学术市场的深刻了解，是到现在还没有亚洲另外一个大学可以比拟。可是科大的创立，也有基因病原（genetic disease）。其中之最，就因为它是个公立大学。公立大学就得跟没有专业知识的官员、议员打交道。这些官员、议员是学校的衣食父母，态度高傲蛮横（香港要比台湾、大陆好多了），而一流学校的操作是很难用客观的短期指标来衡量的，科大与这些官员、议员打交道，根本就是秀才遇到兵，有理说不清。还有，官员与议员有他们自己的烦恼与忧愁，他们可不会像我们这些书呆子，为办一流大学而拼命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香港科大从零做起，没有历史，就没有历史包袱；但没有历史，也就没有群众基础。我起初有点纳闷，香港的官员、议员、学者、新闻记者，应该有不少人，是多少知道吴家玮干了件多不容易的事，为什么，就没有人出来说句公道话？后来想想，他们能说什么呢？前面分析过，一流大学与三流大学是模式改变 (paradigm shift), 一流大学的思维基本是否定三流大学的体系的。这些官员、议员、学者、新闻记者都是港大、中大的毕业生，难道要他们称赞这些外籍兵团，否定自己？这就如同小海龟孙文，到了北京跟大官僚李鸿章谈变法，是李鸿章听不懂？还是李鸿章没有傻到自残？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科大的地缘位置，也注定让它难以保住一流的架势。可以说，科大是一国两制的受害者。香港只有六百五十万人，做为一个香港的公立学校又不能在大陆公开招生，学生市场就只限于香港的弹丸之地。各位看看表一列出的一流大学，那个不是全球招生的？香港科大是用国际一流的师资去教香港二流的学生，不只是资源浪费，师生都辛苦难过。最近一阵子，香港在谈教育资源整合，香港科大这个名字都有可能成为历史名词。没有历史、没有群众基础，就没有足够的选票来保护这个招牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香港科大曾经拥有世界一流大学的梦幻资源：一个有眼光、有魅力、有本事的校长，一群著作等身，国际知名的教授，一个青山绿水、优雅宜人的校园。但是科大没有历史、没有地缘优势。更重要的是科大是家公立大学，陷身于扯不清的政治泥沼。科大在短暂的辉煌后，回归成香港高等教育的一个平民：一个世界级的二流大学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾在慵懒的周末清晨，躺在清华园九公寓的床上，望着窗外遐想，如果没有文化大革命、没有六四，1991 的中国应该已经到了贞观之治，即将要回归的香港，决定送祖国一个礼物：十亿美金，一个吴家玮，一群在世界擂台成长了三十年的华人学术精英。邓小平大笔一挥，这笔资金与这群书呆子，进驻清华园，从零做起，打造一个顶级的，自我监管的私立大学。这一来，资源、历史、地缘优势不都有了吗？今天的清华，又何至于在三流大学中挣扎？可能今天的清华已经是鄙夷哈佛，无视耶鲁的世界顶级大学。所有世界新科博士的皎皎者，论文一旦被导师首肯，马上就寄到清华，梦想着北京打来的邀请电话。大唐盛世啊！衣冠长安啊！你在何方？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们以搭建香港科大品牌来评价吴家玮，吴校长并没有取得巨大成功，我给他一个『良』（西方的 B）。如果我们以搭建学术平台来评价吴家玮，他的成功是划时代的。他并没有把香港科大办成一流，但是他把香港的七家大学办成二流。他的影响，还到了新加坡与大陆（台湾是个相对封闭的市场）。我前面分析过，从三流大学进入二流大学，是思想的改变，是质的跳跃。一旦进入二流大学的层次，进入一流大学就是只是资源与决心的问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在香港科大创建之前，亚洲的所有大学，都是封闭式教学型的大学。别说国际间的竞争与合作，别提参与北美学术市场，在同一个城市内都老死不相往来。在 1990 年以前，亚洲最西化、最进步的新加坡大学与香港大学的老师都只是些英国的与澳大利亚的学士与硕士。这些地区的学术领导人还公开的说澳大利亚的硕士训练都要比美国博士好得多。台湾的学者都是本校子弟，许多是从助教按年资爬上来的。在世界顶级的学术会议是看不到亚洲大学来的学者的。别说来打擂台了，连观众席里，都找不到。近年来，亚洲学术风气的蓬勃发展，香港的三大，甚至七大，都进入了二流大学之林。 这些与香港科大的创建，引起了欧美学术领袖的重视与另眼相看，逼着亚洲的学术当家人打开大门是有密切关系的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我对中国与大中华地区的经济与学术发展是非常乐观的，有些人甚至说我是盲目的乐观。逐渐的，我发现，就是乐观的我，也都低估了中国与大中华地区进步的速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个一流大学的内部条件是『资源、历史、地缘』，外部条件是『开放、透明、竞争的学术市场』。浙大与清华起码有了历史与地缘的优势。中国之大，没有人能为了一己之私而垄断市场或阻止市场的发展脚步。这个庞大的市场，会养出大鱼，浙大与清华都有可能是条大鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为，浙大与清华都没有理由毛躁，急吼吼的要长大。长大是必然，长得好，就不是定然。学术如同好酒，资源、历史、地缘有了，外部环境对了，剩下的就是耐心的等待。当今之急，是寻找资源与妥善运用资源。同时耐心的、逐渐的改变外部环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一流大学之间的竞争是君子之争，合作是道义的和作。研究型大学的师生是在学校与学校之间不断的流动的。这些流动切断了个人的私心，增加了信息，辅佐了判断，加强了监控。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入一流大学最难的一步，是从封闭性的三流大学跨出来。改革与利益重分配是孪生兄弟。在改革中，现有的当家人、在位者是输家。吴家玮并没有把香港科大办成一流，但是在新生的香港科大没有输家，个个是一流大学的支持者，甚至是狂热的信徒。科大的成功站住脚跟，有了成果，让香港其他六家大学能兵不血刃的进入二流大学。一个成功的改革，压力要来自外，不能来自上（会官逼民反），更不可能来自下（那就是造反，更是天下大乱）。浙大的成功蜕变要靠来自清华的压力，清华的成功蜕变要靠来自浙大的压力。 公开的、透明的、全球性的市场竞争是必要的压力机能。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avery, C., M. Glickman, C. Hoxby, and A. Metrick, 2004, A revealed preference ranking of U.S. colleges and universities, NBER Working Paper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manski, C.F. and D.A. Wise, 1983, College Choice in America. Cambridge: Harvard University Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spence, M. 1974, Education as a signal, Chapter in Market Signaling. Cambridge: Harvard University Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U.S. News and World Reports, 2006, College Ranking.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;关于历史于地缘对大学地位的影响，曾担任哈佛大学校长四十年之久的查理斯·艾略特说：“一所名副其实的大学必须是发源于本土的种子，而不能在枝繁叶茂、发育成熟之际，从英格兰或德国移植而来。它不同于棉纺厂，运营六个月就可以满足一种迫切需要。一所大学不是靠多在报纸发表一些社论，大量发布广告，或多拍几封电报就能建立起来的。”&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
