<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reading on ddsteed&#39;s personal blog</title>
    <link>/tags/reading.html</link>
    <description>Recent content in Reading on ddsteed&#39;s personal blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>ddsteed@gmail.com (RDS)</managingEditor>
    <webMaster>ddsteed@gmail.com (RDS)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 10:28:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《深度学习革命》-–— 一部波澜壮阔的当代人工智能简史</title>
      <link>/post/deep_learning_hisitory.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:28:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/deep_learning_hisitory.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;断断续续，用了两个星期看完了这本关于当代人工智能简介的书。由于人工智能这几年的火爆，类似题材的书已经很多了，但大多数都翻了几页就放下，引不起兴趣。因为这些作者对于人工智能的发展，尤其是深度学习的起起落落，都是人云亦云，没有新意。仿佛深度学习 就是天上掉下来一样，突然就火了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而被成为深度学习教父的杰弗里·辛顿，为什么突然获得了计算机的最高奖&amp;mdash;图灵奖，以及更重要的诺贝尔物理学奖，很多人都一头雾水。在本书里，详细讲述了这个坚持的老头，如 何影响深度学习领域，并影响谷歌这样大公司的 AI 发展。读完之后，就会明白，辛顿作为教父，当之无愧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世人比较熟知辛顿的学生伊利亚，因为他是如日中天的 OpenAI 公司的创始 CTO。对于另一个学生，阿列克斯，就少有人知晓了。实际上，伊利亚以纯粹技术家闻名，阿列克斯就更是一个只关心技术的“宅男”了。当初深度学习再度被认可，就是师徒三人，打造了一个 Alex-Net，在李飞飞的 ImageNet 识别比赛中，一举夺魁。这里的 Alex，就是阿列克斯的名字。师徒三人创建了一个公司，什么产品都没有，只有三个人，就被谷歌公司以 4400 万美元收购了。不看重具体的产品，只是因为这三个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨立昆在 Meta，约书奥在微软，都深刻影响了这些企业的人工智能发展。书里把脉络梳理得又清楚又有故事性。而哈萨比斯如何创立 DeepMind，并被谷歌收购之后发挥重要作用的内幕，也徐徐道来，读起来津津有味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书中译本有两个缺点：一是人名的翻译实在是别扭，大概译者并不太了解深度学习领域；二是书名实在是不好。现在的名字让人一看就以为是本技术书，但原书名是：Genius Makers: The Mavericks Who Brought AI。这明显是传记类，重点是人啊。尤其这个 Mavericks，简直是神来之笔：标新立异的人，不合常规的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深度学习的领导者们，配得上这个称呼。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/deep_learning_history.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/deep_learning_history.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;很久没有读到这么好的技术传记类书了，好像只有 20 年前，读米歇尔·沃尔德洛普的《复杂：诞生于秩序与混沌边缘的科学》可以比拟。还记得读《复杂》时，心潮澎湃，极其渴望投身到复杂科学研究的队伍里。可惜那时没有胆量，不敢放弃熟悉的研究领域。今天，我很开心，看到了深度学习的前景，更投身进了这个领域。即使没有成功，也不会后悔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前在学校时，总觉得自己的研究与社会是脱节的，心里十分惶恐。而真正的研究，是应该要解决实际的问题。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《一个村庄里的中国》-–— 改革，改变了什么</title>
      <link>/post/china_in_village.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 21:28:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/china_in_village.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这本书在我的书库里放了很久，都没有翻开来读。一是太厚重，二来也太沉重。但心里一直记挂着它，于是借这次来北京办事，路途和晚上，没有其他什么事，也就排除干扰，认真读完。果然如自己所料，读完之后，沉重的部分更加沉重，而当年迷茫之处，似乎也没有开悟多少。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/china_in_village.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/china_in_village.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;《一个村庄里的中国》以作者熊培云从小生活的小堡村为例，讲述了一个村庄近百年的变迁，进而引伸出国家的变化。中国几千年来都是一个农业国家，虽然近 30 年，随着世界潮流的进步，也大大加快了现代化的进程。但各种社会现象，以及出现的很多社会问题，本质上都与农村、农业和农民息息相关。我博士毕业的 2001 年前后，曾经社会上很热烈地讨论“三农”问题。当时，一个年轻的乡党委书记&amp;mdash;李昌平，给总理写了封信，大声呼吁：农民真苦、农村真穷、农业真危险！引起了社会极大的反响，高层也开始认真对待“三农”。我当时读了很多相关的书籍和文章，和志刚、唐博士都不止一次激烈争辩过类似话题，那就是，农民的问题，到底是个人因素多还是国家因素重？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;封建帝王时代，自不必说，农民只是维系社会运转的零件而已。“草民”、“蚁民”、“贱民”等称呼，有自嘲的，有被强加的。但对于统治者来说，大约农民和一棵草、一只蚂蚁，真不会有多大区别。到了民国时代，从上层到社会中坚，很多人开始反思，如果农民不富足不开化，国家怎么称得上发达？国家又如何与列强抗衡？上个世纪二十年代开始的各种改革，有官方的，有自发的，有热血人士主动深入农村试验的&amp;hellip;&amp;hellip;，不一而足。但结果毫无例外，自然都是失败了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为土改，吸引了更多农村子弟参与革命。到了胜利，又回到农村。曾经的土地流转，最后又复归原点。底层的人民，似乎什么都没有拥有过，而有些人，却上下其手，城乡通吃，两面的利益都获取了。如今的乡村，青壮年流失严重，老少两极留守，诸多问题，基本是靠个体和家庭来消化。经济高速发展的时候，城市还可以带动农村。等到经济减缓或者停滞时，城市还需要农村来反哺。而克强总理曾经公开的数据 &amp;mdash;&amp;mdash; 6 亿人口，月收入低于千元 &amp;mdash;&amp;mdash; 如何平衡呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个村庄的百年变迁，似乎也没有逃过多少轮回的命运。村庄里看出的国家，又有多少人的命运，在时代的潮流中反复轮回？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然是油田出生的孩子，但从小钻井公司的大院围墙外，都是农村。我也喜欢一个人，经常翻出围墙，到田野里疯跑。经常跑累了，就静静地坐在田间地头，和农民聊天。或者，就抱膝席地而坐，看天上的白云散了又聚，聚了又散。父亲也经常给我讲小时候在农村的各种苦日子，家族曾经发达过，但在爷爷小时候，他的父亲早逝，于是家道中落，孤儿寡母，和大多人农人一样，苦苦维持着生计。父亲兄弟姊妹六人，也只有他读书考学离开了农村。于是，《一个村庄里的中国》里描述的小堡村，我读起来仿佛就很熟悉，很像父亲从小生活的地方，而里面的人，大约也像我的爷爷们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还在本科时，我就读过教员写的《湖南农民运动考察报告》、《论十大关系》等文章。当时模模糊糊，并不真切地明白里面的很多含义。如今，自己感受过更多的社会百态，也有了一些感悟。可是，真实世界里的很多朋友，似乎在城里待久了，或者从未感触过农村的具体生活，常常觉得我在夸张。我想，大家如果都来读读《一个村庄里的中国》，感受一下真实的农村，同理心和社会心大概都会好很多。在这个世界里，大家的悲欢，并不相同。倘若能相通一些，也许能少许多争吵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总怀疑熊培云和我是一个年代的人，检索之后，果不其然。书斋里象牙塔中的知识分子啊，也要多写一些这样的文章才好，多读一些这样的文章才好。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《胡适文集》-–—温和的力量</title>
      <link>/post/hushi.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 19:56:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/hushi.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这段时间，心绪不宁，开车与他人的车相撞，读书也看不下去。每本书，拿起来翻两页，完全不知所云。合上，再打开一本，还是如此。直到翻开这本文集，突然感觉到了一种力量，不是铿锵有力的那种，反而是一种流水一样的温和。而这样的温和，却让自己能稍稍平静一些。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/hushi.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/hushi.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;民国时期文人的作品，我自小就很喜欢看。读大学的时候，第五教学楼后面，曾经有一个很小的岗亭。里面放一些图书馆里不大容易找到的书，花一角钱就可以借一本书三天。有段时间，我就几乎每周去一两次。最喜欢的就是各种民国大家的散文集。鲁迅的、周作人的、林语堂的、梁实秋的、朱自清的、郁达夫的、沈从文的、&amp;hellip;，知名的，不知名的，我读了几十种。但记忆中，胡适的散文集就没有读到。那时，官方的认定里，胡适似乎还属于“反动的资产阶级”文人之列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是很喜欢鲁迅的文章，读先生的文字，总是让人感到深深的孤寂。绝望，但又从不停歇的反抗。《野草》的题辞，读了太多遍，几乎都能背诵下来。而那被世人多次取笑的“在我的后园，可以看见墙外有两株树”的句子，我却心有戚戚焉，觉得这是世上最孤独的语言了。爱屋及乌，凡是和鲁迅相关的，我都喜欢。而鲁迅不喜欢的人或事，我也不由分说，打入另册。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胡适，恰恰就是那个一直站在鲁迅对立面的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么说，也不太对。起始时，两人是相互欣赏的。不论是学术还是文字，俩人都彼此承认。即使到晚年，胡适也依然称鲁迅为“我们的同路人”。只是，现在很多人，常常将两人对立开来。明褒其一，暗贬另一方。我年少时，喜欢看快意恩仇的文字，读诗要读李白，看文要看鲁迅。觉得这些恣意挥洒的语言，直抒胸臆，甚是畅快。而对于杜甫、对于胡适，如同老僧坐定，温吞水般不解气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今老了，重新看胡适先生的文章，却生出了另一种感觉。这平和的文字读起来，有一种温暖，也有一份深沉。在《四十自述》，先生有一句话这样写道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人心曲曲湾湾水&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世事重重叠叠山&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;说尽世间百态，道破人情世故。年少时，看书写字，喜欢故作深沉，语不惊人死不休；如今年华老去，越发感到深沉的思想反而来自这平和的文字。我四十岁时，连续 11 天独自一人驾车，每天超过 900 公里。我写不出这样的文字，幸而能有同样的感慨。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;怕什么真理无穷,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一寸有一寸的欢喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使开了一辆老掉牙的破车,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要在前行就好,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶尔吹点小风,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是幸福。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;看着这个老人的旧照，我心里有一种温暖，更有一分敬意。原来不只大声呐喊是有力的，温润的语言，依然有力量。只要发自内心，一以贯之，即可。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/hushi1.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/hushi1.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢胡适的这几篇日记，很喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1911 年 7 月 15 日：打牌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1911 年 7 月 16 日：胡适之啊胡适之！你怎么能如此堕落！先前定下的学习计划你都忘了吗？子曰：吾日三省吾身。不能再这样下去了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1911 年 7 月 17 日：打牌&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《理念的力量》</title>
      <link>/post/idea_power.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 17:55:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/idea_power.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我知道张维迎先生的名字，大概是 20 多年前，我在梳理中国的经济改革历程时，发现很多地方提到著名的“莫干山会议”。而张维迎作为一个年轻人，提出“双轨制”改革的理念。经过后来的起起落落，历经更多的是是非非争辩，中国的改革，大致走出了全面计划经济的桎梏。张维迎的作用，虽然很多人批评争功，但基本起了非常重要的正面作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001 年前后，我对经济学非常感兴趣，在书店买曼昆、萨缪尔森等人的名著时，都看到张维迎写的推荐序言。于是，更关注这个名字，以及他彼时正在做的事。2003 年前后，张维迎在北大参与了一场轰动一时的改革。在时任学校书记闵维方的支持下，张维迎全面制定了高校改革的方案，并以校长助理的身份亲自冲到改革的第一线。结局我们现在早已知道&amp;mdash;&amp;mdash;高调而起，低调而败。我当时在川大工作，深刻体会到了高等学校的种种陋习，认识清了这非改不可的局面。于是，我尤其关注在北大进行的这场改革。我读了张维迎自己写的文章，也听到了大量北大知名学者的反对声音。诚然张维迎的改革措施有不完善的地方，也有操之过急的因素。但总体来说，我还是认可张维迎的理念和想法。至于最后的功败垂成，我归因于闵维方的胆怯懦弱，为了所谓的稳定，牺牲张维迎一人，而换取短暂的和谐稳定。20 年过后，各高校纷纷进行的变革措施，在我看来，不过是“张维迎方案”的各种翻版而已。思想没有超越 20 年前，措施则更为激进。所谓“时也命也”，张维迎生不逢时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而张维迎和林毅夫关于“国企改革和产业政策”的争论，则更为世人熟知。这场持续了 20 多年的辩论，至今没有定论。他俩在北大国发院的现场辩论，我看了直播。觉得这真是难得的知识分子的辩论，一方风度翩翩，一方思想深邃。两人都逻辑清晰，言辞犀利，可谓酣畅淋漓的战斗。至于我，则更认同于张维迎的理念。我与好友志刚，分属于他俩不同的阵营，辩论过多次。虽然观点相左，争论经常面红脖子粗，到现在也没有相互认输，但毫不影响我俩之间的友谊和交情，也算是君子之辩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，我收集了张维迎的所有著作，《大学的逻辑》，我读了不下三遍。这次旅行的途中，我把《理念的力量》一书，认真读完。虽然里面的观念和道理，很多我早已知晓，但从张维迎的字里行间里，我仍然感受到了他的殷殷期望之情、拳拳赤子之心。这本书出版已经十年，书里的很多预测，很多已得到验证。不幸的是，大多都是反面的应证&amp;mdash;&amp;mdash;以负面的结果反衬张维迎的观念之对。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/zhangweiying.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/zhangweiying.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我是有些精英意识的，历史和社会的发展，虽然普罗大众是主体，但引领者却需要超脱现实，至少在理念上要高于世俗。而历史的每一次重大转折，其实也是这样超前的理念在社会上普及、沉淀、发酵、爆发的结果。只是这提出理念的先行者们，大多早已逝去，看不到他们理念的成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张维迎，很少被当红的领导者列为“国师”。但看惯了那些所谓的“国师”们的表演，反而更欣赏这位西北汉子的直率和坦荡。我想，这样的人，才是真正的知识分子，才可以提出真正的观点，以及实施理念的力量。虽然，书里也能读到很多的无奈，让人不时掩卷长叹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为之感叹。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/idea_power.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/idea_power.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《中国历代政治得失》</title>
      <link>/post/politics_qs.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2024 13:52:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/politics_qs.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;钱穆先生的《中国历代政治得失》一书，断断续续看了两个多月，终于看完了。年轻时多次听说过钱穆的大名，但对于他的书，总提不起兴致，好像觉得是一位老古董，絮絮叨叨地把中国古代的事，翻来覆去地唠叨好几遍。十年前，高晓松极力推荐他的《晚学盲言》，我买来之后，翻了几页，也就束之高阁了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从小喜欢历史，读了许多中国历史的书籍。思想也历经多次转变，从一开始为中国悠久的历史而自豪，读多了，觉得自秦汉起，中国历史充满了黑暗和专制。黑格尔在《法哲学原理》一书中说， &lt;code&gt;“中国的历史从本质上看是没有历史的，它只是君主覆灭的一再重复而已。任何进步都不可能从中产生。”&lt;/code&gt; 我当时深以为然，觉得中国古代的政治，无非是重复和权力斗争，无非是帝王将相愚弄百姓的各种手段施展的舞台而已。再到后来，觉得唐宋还好，明清不堪。有一阵子，发现乾隆和华盛顿竟然是一个年代的人物，更是让我耿耿于怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我心里，一直有个困惑。我们这个民族，或者说生活在这片土地上的人民，几千年来，历经各种灾难困苦，承受无数侵略迫害，文明仍然健在，思想亦可追溯到商周先秦而不断。甚至我自己，常常脱口而出的，都是孔孟之言、魏晋风骨。这样强大的生命力，不能仅仅用幸运和“无进步”来简单概括的。有一段时间，我相信，乃是无论何种艰难，总有民族的脊梁出现。而大家认同这样的文化和思想，来自于对社会底层的人性关怀。从先秦诸子，到三国英豪，从唐宋大家，到晚清三杰，孔子、庄子、墨子、诸葛亮、张巡、苏轼、辛弃疾、岳飞、曾国藩、左宗棠&amp;hellip;&amp;hellip;，一个个鲜活的名字，一再提醒我们，无论外在如何变迁，总有人内心在坚守。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这样的坚守，是如何扎根在广大人民心里的呢？除了文化，必然有政治、制度、历史沉积等多个原因。《得失》一书是一九五二年三、四月间，钱穆先生访台北，应邀作一系列演讲，以“中国历代政治得失”为题，分汉、唐、宋、明、清五代，略述各项制度的因革演变，并指陈其得失所在。最后整理付梓成书。用五个典型的中国皇朝治理，提要勾玄地依次讲述了政府组织、选举与考试、赋税制度、国防与兵制等方面，要言不繁，论述精僻。对于深入思考中国为什么是中国，有很重要的启迪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书后有钱穆先生的生平简要，其中有一句： &lt;code&gt;“卅四岁妻殁、儿殇、兄亡连遭三丧”&lt;/code&gt; 。不禁掩卷长叹，要何等的人，才能承受如此大的变故而依然砥砺前行？钱穆先生活到了 96 岁，86 岁时患眼疾，“不能见字，不能读书”，只好口述，夫人记录，而后口诵耳听，一字一句修改订定，《晚学盲言》终稿时已 92 岁高龄。我想，钱穆先生本人，也是我称之为“民族脊梁”的一个代表了。《晚学盲言》一书，重新翻出来敬读。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/politics_qm.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/politics_qm.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;p.s. 我其实有很多钱穆先生的书，以下就是我的收藏。有时候读一本好书，胜过十本、百本一般的书籍。我慢慢学习先生的书吧。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/qianmu_books.png&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/qianmu_books.png&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《芯片战争》</title>
      <link>/post/chipwar.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 13:47:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/chipwar.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;最近，我花了将近三个月的时间阅读了一本去年刚出的新书 《Chip War: The Fight for the World&amp;rsquo;s Most Critical Techonolgy》。这大概算是过去几年，耗费我最多时间的一本非专业书籍了。当然，部分原因是英文版的书，我读起来比中文版的要慢很多；部分原因是过去三个月头脑不是很清醒，读书速度大大变慢 😝&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/chipwar.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/chipwar.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;该书的英文版是去年 10 月份刚出的，繁体中文版和简体中文版也刚刚上市。只是，繁体版的很多术语我读起来非常别扭，简体版又似乎删掉了某些内容。因此，还是硬着头皮啃下了英文版。作者 Chris Miller 是塔夫茨大学的国际历史副教授，很年轻，但是学术功底非常扎实。本书的参考文献，就占了全书内容的 20%。可见治学之严谨，考据之充分，绝非那些靠发点吸引眼球的爆炸新闻的所谓“专家”可以比拟。《纽约时报》对此书评价颇高，认为“情节跌宕起伏，读起来就像是一部非虚构的惊悚片”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芯片行业，或者更广泛的半导体行业，已经成了各个国家发展的重中之重。对于中美这样的大国来说，更是事关国运，成了当前国际竞争的焦点。现在中国大力提倡破除“卡脖子”工程，力争做到自给自足、完全不依赖国际进口。整个社会，大干快上，颇有当年赶英超美的“大炼钢铁”之风。只是，很少有人问过这样的问题：如此重要的芯片，为什么中国一直不能独立生产？美国能否自给自足？是什么原因造成了当今的这种局面？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读完此书后，对于上述问题，就会有比较清晰的认识。实际上，不光中国不能自给自足，美国也不行。或者说，全世界没有一个国家可以单独地完成整个芯片产业链的设计、生产、组装&amp;hellip;&amp;hellip;。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;芯片设计的公司很多，但所有的设计软件是美国的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制造芯片母版用的是光刻技术。能制造最高端光刻机的，只有荷兰 ASML 一家。而 ASML 的主要技术来自于美国；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能够实际生产高端芯片的，全世界只有台积电、三星和英特尔三家。这三家中，只有台积电只专注于生产，而完全不涉及芯片设计。因此，全世界的设计厂商都喜欢台积电，而对三星和英特尔充满了防备和竞争；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;硅片等原材料由日本控制；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存储芯片和专用芯片的要求不高，中国和很多国家都能自己生产。这也是普通老百姓经常在媒体上听到的，中国又独立生产出某某芯片的新闻。但基本属于中低端的芯片，落后最先进的芯片大约 15-20 年。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;之所以造成上述局面，是由于技术发展、冷战、商业利益、国家战略选择、全球化思潮、&amp;hellip;&amp;hellip;.，等等，多个复杂因素导致的。如果历史可以重来一遍，大概率芯片的布局会和今天大相径庭。即使是美国，也无法控制和主导这一切。“美国掌控了其中大部分节点，所以这个局面对美国最有利。但美国并不能掌控一切。美国的心腹大患是在芯片制造这一块。五角大楼并不信任台积电，它想有一个自己的芯片厂，但是它玩不起。制造芯片的门槛已经很高，而且会越来越高。一艘航空母舰的造价才 100 亿美元，而你要搞一个配套的芯片厂，需要两艘航空母舰的价格一—就这样，领先优势也只能维持几年而己。”历史上日本、韩国、新加坡，&amp;hellip;&amp;hellip;.，都曾经对美国说“不”，但都是你方唱罢我登场，来去匆匆一场梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芯片太复杂了，也太脆弱了。任何一个关键环节出问题，都会导致整个产业链的崩溃。即使你会设计，但没有光刻机，你也做不出母版。“ASML 现在出品的极紫外光刻机，是用了 30 年的研发才完成商业化，背后有超过一千家供应商的支持。它一个激光器就有 457,329 个部件。这些部件中有一个出问题，就会导致整个机器不可靠、不好用。就算 ASML 不设防，所有图纸都给你，中国也没有办法立即把这台机器造出来。这是因为具体生产过程中有很多 know how 是只能意会、没有写进手册里的「默会知识」，只有在现场实际操作的人才知道，那是人家几十年摸索出来的经验积累。更何况中国没有那一千家供应商。退一步说，就算中国用了十年时间、花上几百亿美元，真把光刻机造出来了，也没有商业价值。因为你模仿的是前一代，人家又出下一代了。ASML 2025 年要出的新一代的光刻机将使用「高光園极紫外 (high-aperture EuV)」技术，每台成本 3 亿美元，你怎么跟它竟争？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了光刻机就行了吗？远远不够，大规模生产和制造芯片的企业，全世界只有台积电一家。有人开玩笑说，台积电的创始人张忠谋以一己之力，让全世界认识了台湾。连美国都求着台积电，软硬兼施，让台积电在美国建了几个分厂。但大家都心知肚明，最先进的生产线，还在台湾。最好的制造人才，也都还在亚洲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，有没有办法解决“卡脖子”呢？Miller 给了一些建议，万维刚也说了一些办法。我想，认真读了此书的人，都会有自己的见解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这确实是值得一读的好书，认真做学问的人，才能写出如此精彩的专著，给读者以启发。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《Not Even Wrong》</title>
      <link>/post/not-even-wrong.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 19:58:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/not-even-wrong.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;《Not Even Wrong》是一本科普书，关于弦理论的来龙去脉，以及为什么这个高大上的理论会“失败”的调侃。我很喜欢这本书，一是它通过超弦这个理论的曲折发展历程，再次阐明了为什么物理学之所以是科学的道理；二是它还略带幽默和自嘲的文笔，特别是书名，来自于伟大的物理学家 Pauli 的名言：这连错误都算不上。(英文：It is not only not right, it is not even wrong. 德语原版：Das ist nicht nur nicht richtig, es ist nicht einmal falsch!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者自称是科普书，但随便找出一页，让大家看看，长什么样子：&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/not_even_wrong_qm.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/not_even_wrong_qm.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我敢打赌，凡是没有拿到物理学博士学位的读者，一定不知道他在讲啥 😅。但是，它确实是一本科普书，有《纽约时报》、《波士顿环球报》&amp;hellip;&amp;hellip; 等一大票粉丝为它鼓吹站台，不吝溢美之词。由此感叹：物理学真是优美啊，即使大家搞不懂你在讲啥，但仍然充满了崇拜和尊敬之情。回想起自己当年在课堂上侃侃而谈，大吹特吹物理理论之美，高高立于所有科学学科之上。底下的学生，大概都是这种心态：虽然不知道你在讲啥，但一定了不起 😎&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/not_even_wrong_praise.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/not_even_wrong_praise.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;弦理论成名甚早，七八十年代就已经名满天下，九十年代有一段时期，甚至霸占了理论物理的绝大部分头条。在国际物理学术年会上，理论物理如果不和弦论扯上点关系，自己都不好意思读报告。但是，直到今天，这个理论仍然被称为空中楼阁、水中满月。杨振宁曾经开玩笑说：自己的实验室不准谈论弦论，否则统统赶出去。弦论教主威滕，由于在弦理论的贡献，1990 年就获得了数学最高的奖项 &amp;mdash; 菲尔兹奖，诺贝尔物理奖到现在都没有认真考虑过他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是物理学有多么傲气，其实菲尔兹奖的难度比诺贝尔奖高多了。诺贝尔奖每年颁发一次，最近几十年来，每年的物理学奖都是 2、3 个人一起平分。而菲尔兹奖，每 4 年才颁发一次，每次不超过 4 个人。那为什么弦论那么多优秀的科学家，一个都没有获得诺贝尔物理学奖呢？这就涉及到物理学和数学的本质区别了。诚然，两者，尤其是理论物理和数学，都严格地建立在逻辑的基础之上。但是，数学只要在自身的框架上自洽就可以了。物理学不能这样，它必须既要解释已有的现象，还要能预测未来的事实。最为重要的，它必须要接受实验的验证。无论多么漂亮的理论，如果不能被实验验证，都不会被物理学正式接纳。不管提出理论的人，有多么伟大，一旦实验给出了否定的结果，我们只能遗憾地与之告别。牛顿、爱因斯坦、泡利 &amp;hellip;&amp;hellip;，概莫能外。反之则是，理论如果接受了实验的检验，且简单而又漂亮，物理学界则会张开双臂，热烈欢迎。当年，李政道和杨振宁提出宇称不守恒定律的时候，虽然年轻，绝大多数物理学家也充满怀疑。但当吴健雄的实验表明结果与李-杨理论相符时，骄傲的泡利，马上都承认错误。而诺贝尔奖委员会第二年就迅速地将物理学奖颁发给了这两个年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超弦理论，至今没有给出能被实验检验的预言。因此，无论多么漂亮，无论多么深奥，科学界并没有真正将之纳入到自身的体系中。我们都等着那一天，超弦理论可以提出某种预测，能被实验验证，并给出正面的结果。翘首以盼了这么多年，依然还在等待。有些人觉得，这么完美的理论，不可能不是正确的。但正如 Pauli 的名言，不，它现在还不对，或者，它连错误都算不上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人常常觉得物理学家很高傲，实际上，在伟大的事实面前，最谦虚的就是物理学家了。我没有见过其他任何学科的人，如此地为自己骄傲，但又如此地尊重事实。现实生活中的人，为了面子或者利益，罔顾事实，胡搅蛮缠，更是屡见不鲜。这也是我如此钟爱物理学的原因，一旦陷入物理学的“爱河”，终生不能自拔。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《阅读的方法》--–—用自己的话表达思想</title>
      <link>/post/writing-own-words.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2023 09:58:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/writing-own-words.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;得到的联合创始人罗振宇写了一本书《阅读的方法》，本意是像劝导更多的人喜爱读书、发现读书的乐趣，甚至于找到知识的用途。他大力推崇陶渊明的读书心得：“好读书，不求甚解；每有会意，便欣然忘食。”万维钢也推荐了这本书，并补充了司马迁的读书见解：精益求精，应收尽收。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗振宇是一个读书非常多也非常快的人，据他自己说他每天用 34 寸的大显示器打开电子书，每次扫过三千字，很快读完三万字的书&amp;hellip;&amp;hellip;。因此，这本书大量引用了他觉得很好很有用的其他人书里的内容，看起来的风格就像这样：&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/luo_read_2.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/luo_read_2.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;凡是加粗加黑的都是别人书上的内容。他这样写的目的，大概是想表明自己诚实，不贪他人之功。学术论文即使这样写，大概都有问题，因为我们写东西主要是表明我们自己的观点，虽然也要大量引用他人的研究和思想，但主要目的是为了证明自己的新观点是可靠的。就算我们在引用他人的观点时，也尽量用自己的话重写一遍，然后把参考文献列在文后，有兴趣的读者自行去验证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照罗振宇这样的写法，就出现了两个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;自己书中的内容非常零散，大量的篇幅被其他书的内容破坏。网上也有很多人感到看这本书很头疼，跳来跳去的，逻辑并不通顺。整本书大概引用了上百本其他的书籍，但除了让我感觉他稍显卖弄外，提高读书的兴趣并不大；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更大的问题还是第二个。他引用的书，竟然是原文复制。也许为了表明自己诚实，可是，不同的人写文字，风格、语法、习惯、用词&amp;hellip;&amp;hellip;都是非常不一样的，强行把两种不同风格的文字放在一起，会让读者觉得极其不通顺。上一段还是甲在说，下一段就是乙在谈，他自己还偶尔插几句话。用戴建业的口头禅来说，就是：我了个天，这在吃夹生饭吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;写文章，无论如何，要用自己的话来写。吴军为了写《世界文明史》，我相信应该读了上百本关于世界史和文明在各地起源、发展、融合、消失的书籍。但是，吴军的文章，并不让人觉得生硬，因为他是自己消化理解了，重新用自己的语言娓娓道来，让我们读起来如沐春风、欣欣然有本意。万维钢的《精英日课》，有段时间，几乎每周都要介绍一本新书，但也是用自己的话重写一遍。顾衡就更不用说了，胸中藏有万卷书，说出来却是云淡风轻，仿佛信手拈来。这样做有两个好处：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;要想自己能重写，必须自己理解。凡是自己没有搞清楚的，一定讲不清楚；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整个文章行文统一，读者没有负担。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;所以，虽然我觉得罗振宇的这本《阅读的方法》从内容上来说还算可以，但我也没有动力推荐给朋友看。反而我们自己需要引以为戒：阅读、理解、用自己的话讲述。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:30%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/luo_read.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/luo_read.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《浪潮之巅》</title>
      <link>/post/lang-chao-zhi-dian.html</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 15:31:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/lang-chao-zhi-dian.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;吴军的《浪潮之巅》第四版终于读完了，前前后后大概用了一个多月的时间。其实，在 2014 年底的时候，我就已经读过了这本书的第二版。记得当时读下来就热血沸腾，觉得自己也应该立即投身于创业的浪潮之中，才不负此生。可惜，又拖拖拉拉，5、6年后才真正面对内心的想法，走上一条不归路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科技公司的起起伏伏，在过去的 100 多年里，上演过很多次。尤其是上世纪八十年代以来，多少英雄公司出现，然后又被取代、沉沦。东山再起的公司，除了苹果等少数几家外，鲜有成功的。风起云涌的创新，波澜壮阔地展现在我们面前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功都是暂时的，但能成为一家伟大的企业，必须得遵循几点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;真正地解决人类面临的问题，无论是提高生产率还是方便交流；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一定要有正常的经营模式，不能靠“花言巧语”来欺骗市场；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要站在时代的技术之巅，充分利用前人的成果；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最新的科学技术才是当今企业的立足之本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;能真正解决问题，是企业和个人，在社会生存的意义。抛弃表面的浮华，不为名利所诱惑，才能做出有意义的事情。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/wave-peak.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/wave-peak.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>书非旧不能读也</title>
      <link>/post/shu-feijiu-buneng-du.html</link>
      <pubDate>Thu, 07 Apr 2022 19:53:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/shu-feijiu-buneng-du.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;顾衡、吴军和包刚升先生在自己的书或者得到课程中，多次提到《联邦党人文集》，认为这是一本理解现代政治的好书之一。不禁想起我当年在川大读博士时，不知道怎么就对政治感了兴趣，或者仅仅是为了学习英语，就跑到图书馆借阅《The Federalist Papers》。在布满灰尘的 8 楼书架上，翻到这本书，然后在末尾看到借阅记录：上一次有人借这本书大概是 91 年，再上一次是 88 年。嗯，当时我去的时候是 99 年。有时候真是感叹，一些人当成宝珍藏的事物，在大多数人看来，其实就是灰尘而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再想起，我在九眼桥旧书摊和鄢校长抢书的事情。花了 5 元钱买了狄拉克的《量子力学原理》，结果书摊老板说这种书根本没人要，看我如获至宝地抢在手里，觉得可怜，顺手又附带送我一本英文的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，汝之蜜糖，彼之砒霜。无论如何，我还是觉得《联邦党人文集》很值得一读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鄢校长就是川大的老校长鄢国森教授。96 年我奉导师之命去鄢校长家里安装 &lt;code&gt;Linux&lt;/code&gt; 系统。间隙，鄢校长谆谆教导我：咱们这个专业，有两本书一定要读好。一是 P. A. M. Dirac 的《量子力学原理》，二是 Szabo 和 Ostlund 的《Modern Quantum Chemistry》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狄拉克是大物理学家啊，当然要读。英文版的《原理》一书，我是手抄了一遍，通读了三遍。实在是每次读都受益匪浅。可是 Szabo 的书，我就没觉得有什么特别的。直到后来去美国，在 Schaefer 教授的实验室里，发现他得意的几个学生，Francesco、Jeremey、Andy 等，对里面的公式简直是顺手拈来，推起方程毫不费力，才发觉自己没有领会鄢校长的意思。赶紧重新研读，不懂的地方请教实验室的谢尧明老师，三个月后才舒了一口气。顺便说一下，谢尧明老师是鄢校长在国内的大弟子，八十年代初就到美国攻读博士。所以啊，我也算没有辜负鄢校长的嘱托。:-)&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:400px&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/dirac-qm.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/dirac-qm.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《鱼翅与花椒》</title>
      <link>/post/after-reading-yuchi-yu-huajiao.html</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 21:05:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/after-reading-yuchi-yu-huajiao.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;《鱼翅与花椒》是英国女孩扶霞的著作，其实就是一本讲四川美食的书。这本书不论是书名还是讲述的内容，似乎都很难引起大众的兴趣。也难怪顾衡在好书榜推荐时，虽然大力赞扬，我却没有动力找来看。直到昨天，我打开了这本书，结果一发不可收拾，已经放不下了。尤其白天写一天程序后，晚餐后灯下慢慢翻来，真是闲适无比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扶霞的文笔真是幽默风趣，描写的成都文化如此的细腻又逼真。我在成都生活整三十年了，很多饮食和生活方式都融入了血液。除了不说成都话以及从来不看四川和成都的电视台外，大概和一个成都人差别也不大了。但读这本书，还是新鲜又亲切，如同一个老朋友在对面娓娓道来，龙门阵摆得巴适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扶霞说她 90 年代中期在川大访学，住在“熊猫馆”，就是那个时期尝遍成都美食。我当时正读大三，经常在熊猫馆外面来来回回，觉得里面的老外都是个宝。唯一一次进去还是为了接待香港来的学生团，被外事办的老师在里面培训外交礼仪。没想到，当时一个英国人经常和我擦肩而过，储备着未来要写给我看的文字，真是奇妙啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扶霞作为一个英国人，刚开始看待中国的食物，的确有种完全不同的视角。有些感觉是我从来没有意识到的，仿佛这些从我出生就固化在基因里。比如，有一章她形容刺参（就是一种海参），说看起来像男性的某种部位，上面还调皮地长满了小刺。这种描述法我可大开眼界，又过目不忘。为什么我从未有过这样的感觉呢？还有鸡郡肝、牛百叶、鹅肠&amp;hellip;.，等等动物内脏。我们习以为常，老外们接受起来，可得费一番劲了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同的文化，带来不同的感受。多接触不同的视角和观点，可以给平凡的生活带来无穷的乐趣。我见过许多人，一辈子都只从自己固有的角度看问题，这是非常遗憾的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真是强烈推荐大家看看这本书。想起顾衡推荐它时，还借机大力称赞川菜。有读者请顾老师也表扬表扬山东菜。顾老师嘴一撇：山东菜，平常一张大饼卷一颗葱，过年一摞大饼卷一捆大葱，有啥好说的？哈哈，于是我们都猜测，顾夫人一定是成都人。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《中央帝国的财政密码》</title>
      <link>/post/zhong-yang-di-guo-cai-zheng-mi-ma.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 21:39:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/zhong-yang-di-guo-cai-zheng-mi-ma.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;刚读完郭建龙先生的《中央帝国的财政密码》一书，很有启发。书名有些不太好，让人误以为是哗众取宠的地摊文学。但实际上，这是一本严肃的历史与经济学史结合的著作。作者查阅无数严谨的历史和财政金融资料，详细解读了中国近代以前的商业和金融发展历史，从财政角度分析了中国各朝各代的变迁原因。黑格尔曾说，古代中国没有历史，只有一而再再而三地反复。虽然有些偏颇，但亦指出了本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人看历史，津津乐道于宫廷的八卦秘史，醉心于权力斗争。实际上，历史更重要的是普通大众的生活。帝国财政的合理运用，是老百姓幸福的关键之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴晓波也写过系列的中国商业发展和财政变迁史，但似乎倾向于从特殊的个体（或者说成功的人）角度撰写，有失公允。关于商鞅、桑弘羊、王安石、张居正等等的思想以及变革结果，本书与吴晓波的观点有大不同。交叉来看，获益颇多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么吴晓波和郭建龙两位对同一事件有如此大的区别。个人愚见，吴晓波先生是一名优秀的财经作家，但并不是一位学者。作家与学者有大不同。作家适合宣扬某一种观点，但并不擅长仔细地考证和研究。作家不对历史的真相负责，也不依据严格的逻辑分析和确切的数据处理。大胆假设得多，小心求证得少。故学者为了客观和真相，不得不舍弃一定的趣味性和易读性。作家则反之，为了观点的易于传播和流行，有意无意地会夸大或者隐瞒某些事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初读某一方向书籍，可看流行作家的书；深入理解某一观点，则严肃学者的文章，不得不看，不能不读。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《民国那些人》</title>
      <link>/post/minguo-naxieren.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2012 23:34:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/minguo-naxieren.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;车上无事，继续 iPad 上的电子书。翻到徐百柯的《民国那些人》，不禁微微一笑。因为这方面的题材似乎成了近年的热点，也许是对现实的不满，让人更加怀念曾经不远的年代。家里的床头就好几本这样的书，例如《原来如此》、《西南联大回忆录》、《民国往事》等等。可是，看得多了，也觉得有点滥，过犹不及吧。像张发财写的《一个都不正经》，第一次看觉得新鲜，再看就觉得有点庸俗。历史，是可以这样一句话就概括的吗？那些鲜活的人与事，都能够简单地浓缩于一小段文字吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，这本书，让人第一印象就是又一本跟风的书。特别是前言中竟然有七篇书评，简直让人倒胃口。何必这许多人来拉虎皮扯大旗？翻到第七篇书评时，就一句话，如果再有书评，我就关掉此书。幸好，只有七篇。让我可以看到正文，然后，幸好，没有错过此书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些大师们啊，心向往之。多少年来，我都梦想着可以为他们牵马拎包，端茶送水，只为可以随时伴随其右，聆听教诲。因为对现在的文人不满，更加逃避于往事。读到冯友兰写雄文以抗辩，然最终与金岳霖抱头痛哭时，不禁潸然泪下。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;万物并育而不相害，天道并行而不相悖，小德川流，大德软化，此天地之所以为大。斯虽先民之恒言，实为民主之真谛。联合大学以其兼容并包之精神，转移社会一时之风气，内树学术自由之规模，外来民主堡垒之称号，违千夫之诺诺，作一士之谔谔，此其可纪念者三也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哭哉。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
