<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>感悟 on ddsteed&#39;s personal blog</title>
    <link>/categories/%E6%84%9F%E6%82%9F.html</link>
    <description>Recent content in 感悟 on ddsteed&#39;s personal blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>ddsteed@gmail.com (RDS)</managingEditor>
    <webMaster>ddsteed@gmail.com (RDS)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Nov 2025 21:15:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/categories/%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>/post/wuti.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 21:15:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/wuti.html</guid>
      
        <description>
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:100%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/xiao_chong_shan.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/xiao_chong_shan.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;世人对岳飞的认识，大多来自于他写的《满江红》，“三十功名尘与土，八千里路云和月”，何等荡气回肠，何等波澜壮阔。“待从头，收拾旧河山，朝天阙”，然后风波亭，莫须有，金戈铁马，戛然而止。无论是当时的人，还是后世的我，都唏嘘不已，无语凝噎。但不管如何，这等豪迈的英雄气概，是长留心间的。可对于上面的这首词，很多人就不知晓了，即使读到它，看到作者是岳飞时，都很惊讶，难以置信豪迈的岳飞，也有如此的细腻情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从小都被告知，岳飞之死，是秦桧诬陷而致。大约二十年前，我读到李亚平的这本书，相当程度地颠覆了我的认知。后来罗胖在刚开始创业时讲《罗辑思维》，里面有一期借鉴了这本书的内容，专门讲岳飞之死。有新意，但给我的震撼就没有这本书那么大了。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:30%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/diguozhengjiewangshi.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/diguozhengjiewangshi.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;读了这本书，才真正理解岳飞为什么会写下《小重山》。满腔热血，一心为国，却也不被世人所理解，竟然也不被最高层所信任。所谓功名，所谓利益，所谓盘算，所谓得失，不过是他人茶余饭后的闲聊而已。于当事人，理解也罢、误解也罢，又有何助哉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上月中旬，不小心得了带状疱疹。开始并没放在心上，医生说疼得很，是否要打进口的针药。我笑着说，无非疼一下，不碍事的。医生继续“吓唬”我，有些人要疼一两年，有些人要疼 3、5 个月，一般至少都要疼 2、3 个月。我挥挥手，无妨，几个月而已。可真正疼起来，我才知道什么是疼 &amp;mdash;&amp;mdash; 每天晚上要疼醒 4、5 次啊。到医院再看医生，结束时开了两种药：一是疼得受不了的时候吃的止疼药；一是疼得睡不着的时候吃的安眠药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半夜起来，独自绕阶行时，脑海里竟然就蹦出岳飞的《小重山》来，虽然是中学时背诵的，但字字清晰，脱口而出，不知是否有感而生。但这次，才真正明白了岳武穆当时的“伤悲”，这无可言说的寂寞。神经之疼、皮肉之痛，哪里比得上内心的痛楚呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我好一段时间都疑惑，李商隐写那么多《无题》诗，十分难以理解，为什么不起个名字呢？如今我才明白，有些话，是真找不到名字的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“刘郎已恨蓬山远，更隔蓬山一万重！”&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:80%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/jin_se.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/jin_se.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是成功</title>
      <link>/post/what-is-success.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2024 11:44:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/what-is-success.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我戒了朋友圈，也不怎么看短视频。今早有人发了一个小视频给我看，原来是为《天龙八部》里的慕容复“翻案”的。说我们不能嘲笑慕容复，他只是没有成功而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我忍不住就在视频的留言里回复了：&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/murongfu.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/murongfu.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;=&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慕容复是《天龙八部》里的一个角色，曾经与乔峰齐名，号称“北乔峰 南慕容”。他从小背负兴复大燕国的重任，为了这个所谓的“理想”，用尽了各种方法&amp;mdash;&amp;mdash;更严格地形容，是不择手段。最后，他为了得到权力，杀害了“生死与共”的兄弟：包不同、邓百川等人，认贼作父，陷害他人&amp;hellip;&amp;hellip;。可最后，他依然没有如愿，疯了，成了自己梦里的皇上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视频里，将慕容复与创业者相提并论，说不能以成败论英雄，不能嘲笑一个努力过的失败者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从不嘲笑努力过的失败者，也打心里尊敬从底层开始的努力。实际上，我自己又哪里有成功呢？没有被纳入彻头彻尾的失败，已经是社会给予我最大的厚待了。但是，我绝不认可为了达到目的，可以不择手段的做法。有时候，我们太看重结果，太计较利益得失，以至于忘记了我们是如何开始的，忘记了我们曾经许下的承诺。当物质得失成为唯一的衡量标准时，理想才是被嘲笑的对象。而我，不喜欢这样的“成功标准”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们普通人，虽然苟活在这个世上，但我们内心里，其实知道什么是对的，什么是美好的。我们“不以成败论英雄”，是因为真正的英雄，能够激励我们努力地生活，能让我们有勇气面对失败和挫折，能让我们有信心相信世间有美好存在。至于结果的缺憾，放在时间的长河里，已然是微不足道的事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，如果为了所谓的成功，采用的方法是不堪的，手段是无所不用其极的，目的是物质利益至上单一的。那么，即使短暂地达到了目的，也只会给这本就世俗的世界，带来更多的灰色，又有什么力量来支撑我们寻找美好呢？“君子固穷，小人穷斯滥矣。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲍鹏山有一次讲《论语》，说这本书总共 15,929 个字，没有一个“苦”字。与“乐”相对的，是“忧”。而“忧”，比如“君子忧道不忧贫”之“忧”，是主动的状态，“苦”是被动的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读《论语》，读到了“乐”，读到了“忧”，但没有读到“苦”。《论语》里有失败、有无奈、有自嘲、有坚韧。但整本书，堂堂正正，绝没有见利忘义，绝没有背信弃义，绝没有，不择手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子的一生，算成功吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;千百年来，我们敬仰孔子、赞美孟子、怀念诸葛亮、追悼范仲淹、文天祥&amp;hellip;&amp;hellip;，不是因为他们当时成功了，而是他们心中，有“浩然之气”，他们的行为，可做后世典范。浴血睢阳里的张巡、南八，是非功过，自有后人评说。但是，他们的心中，自然堂堂正正，绝不开脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老了老了，还是有些“愤青”，依然会在网上与人“对线”。虽然我自以为已经平和很多了，在网上，除了看到有人诋毁梅西，我会偶尔发声外，绝大多数观点，我都不置可否，因为我自己的思想也浅薄得很。好友开玩笑：还敢实名对线，确实老愤青。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经常想起，高考完的那个夏天，志刚、明华、卫东、&amp;hellip;&amp;hellip;，我们几个在小酒馆里碰杯：为了中华强盛而努力。志刚说，后来大家都有些不堪了，在世俗的社会里沉沦，为了眼前的名利苟且着。我们追逐着利益，以为这才是成功。但是，我们很后悔。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>梅西“封王”，纪念一周年</title>
      <link>/post/messi-jinian.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:11:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/messi-jinian.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;距离阿根廷世界杯夺冠，刚刚一年。网上阿根廷的粉丝、梅西的粉丝热闹起来，到处都是回忆和开心的帖子。连梅西自己也在 ins 上连发两条，十几张照片。可见梅西心里也是久久不能忘怀的。更有财力雄厚的粉丝，继续在上海外滩包下大屏，滚动播放夺冠的镜头。于是，去年世界杯的各种场景，尤其决赛的画面，又浮现在脑海里，仿佛没有过去一年，而是一天。很多人在感慨，去年，我们“阳”了，梅西也“羊”了。（梅西去年正式被国际足联称为“Greatest of All Times”，简称 GOAT。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我心里的激动，却并不多，也没有参与粉丝们在论坛上的各种狂欢。大概在我心里，觉得锦上添花的事情，不需要我来做的。我更看重的是低谷里的扶持、鼓励、陪伴。因此，2015-2021 年梅西最低谷的时候，我才是经常在网上和那些诋毁他的人“论战”、对线。我其实明白，对面争论的也许都是些中学生。我这样地年纪，还在和小我几十岁的人争辩，实在是有些可笑。但那时，就是觉得，这是我真心喜欢的梅西啊，虽然我们在网上为他的辩解，他根本就不知道。而遥远东方一个足球荒漠国家的足球论坛，又有什么意义呢？于他几乎没有影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我愿意这么做。梅西，值得我这么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢的足球运动员，或者说所有体育类运动员，我真正喜欢的就两个：古利特和梅西。1988 年欧洲杯，是荷兰三剑客光茫四射的舞台。我一眼看到古利特，就喜欢上了，即使当时最火的球王是马拉多纳，即使在荷兰三剑客里，最帅的是范巴斯腾。但我就喜欢这个满头辫子的黑大个。后来古利特受伤病困扰，膝盖做过几次大手术，不能支撑他全力地在球场上奔跑了。逐渐沦为替补，甚至远走英伦（当时的英超，完全比不上意甲）。我读大学的时候，没有网络，看不到电视。我只有在报纸上努力地寻找关于古利特的消息。有时候，《成都商报》的足球版块里一句话：古利特和队友撞墙配合，射进一球。我都会高兴好久，反复地看着这句话，一天的心情都好很多。班里同学慢慢知道我的喜好，每次看到有古利特的消息，都贴心地赶紧把报纸给我，说一句，古利特进球了哦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是梅西，还是不同的。球技好的球员很多&amp;mdash;虽然梅西的球技我也认为是非常好的&amp;mdash;但技术这个东西，并没有绝对的标准，如同“文无第一”。梅西与众不同的，是他的人品，以及眼里只有足球的赤诚之心。当初，看到【梅西 - 一个犬人, 一个病人】这个粉丝自己制作的视频时，一下就被感动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1os411e7JA/?share_source=copy_web&amp;amp;vd_source=b55217ca21ad6b48d21cb33a5d4856fd&#34;&gt;梅西，一个犬人，一个病人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=4990062&amp;bvid=BV1os411e7JA&amp;cid=8105920&amp;p=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;只是，那时还仅仅把他当成一个热爱足球的运动员而已。曾经有人评价，梅西只能踢顺境足球，逆境时他无法站出来带领大家。在三连亚的时候，在 2018 年世界杯被法国踢出局的时候，在欧冠被拜仁 8:2 击溃的时候，梅西默默地承受这些失败，但他没有屈服，一次又一次地站出来。真正的领袖，不需要口头上的大声吆喝，而是以坚韧的毅力，努力地向前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当看到如下梅西的访谈时，我明白，这才是真正的领袖，也才是真正的人生。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我觉得不仅仅是足球。只要人有梦想，不论梦想多渺小，去做，去奋斗，对吗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信事在人为。只要你努力，旅途遍布荆棘，你会摔倒无数次，但梦想就在前方。当你明白人生不可能一帆风顺，很多时候困难才是人生主旋律的时候，你也就获得了成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作会让人们感到烦躁，每天都会烦忧，这都是日常，这就是生活。爬起身吧，再试一次，再去为你所要的奋斗一次，尽全力去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，每个人都想赢，都希望做到最好，但有很多足球运动员在踢球，我们都希望他们能成为自己的冠军，第二名也是冠军。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/messi3.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/messi3.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;梅西也会慢慢老去，眼角也都布满了皱纹。我的青春，也在古利特、梅西的陪伴下，逝去了。很多粉丝说，梅西不需要世界杯来证明自己的球王地位，但我们粉丝需要拿来对线。其实，真正的粉丝也不需要。在我们的心里，有这么一个纯粹的足球运动员存在，是足球的幸运，也是我们的幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经谦逊是一个人的美德，后来张扬成了时尚的标识。对于我这样的 old fashion man 来说，梅西似乎就是一个生活在上世纪的绅士。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生当中成功只是一时的，失败却是主旋律，但是如何面对失败，却把人分成了不同的样子。有的人会被失败击垮，有的人能够不断的爬起来继续向前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想真正的成熟应该不是追求完美，而是直面自己的缺憾，这才是生活的本质！难道向上攀爬的那条路不是比站在顶峰更让人热血澎湃吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;梅西，值得。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>empathy vs. sympathy</title>
      <link>/post/sympathy-vs-empathy.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 11:37:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/sympathy-vs-empathy.html</guid>
      
        <description>&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;empathy&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;同理心&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;sympathy&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;同情心&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;简而言之，同情心表明你知道对方的感受，也表达了自己的情感；同理心却是主动站在对方的角度考虑遭遇。所以，同理心更能引起共鸣，并直达双方的心灵深处。在同情心的表达中，常常犯的一个错误是：你看，你遭遇了不幸，我也有过同样的不幸啊，所以，你不必难过了。这样的“安慰”只会让对方觉得，我难道是因为和你比较来感受幸福和痛苦吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，设身处地这四个字，说起来简单，做起来却不容易。试着多站在对方的角度来考虑事情吧，这样更能解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=773882017&amp;bvid=BV1g14y1772s&amp;cid=857502036&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;80%&#34; height=&#34;400&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>梅西，终于得偿所愿</title>
      <link>/post/messi-de-chang-suo-yuan.html</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 09:21:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/messi-de-chang-suo-yuan.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;距离阿根廷世界杯夺冠，已经过去 2 个星期了。似乎还像梦幻一样，每天刷着足球论坛，回忆着决赛时领先、扳平、反超、再扳平，然后点球大战时的惊心动魄，最后胜利时梅西跪在草地上&amp;hellip;&amp;hellip;.。连举杯庆祝的镜头都反复看了很多遍，百看不厌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，脑海里更多反复出现的，却是 14、15、16、18、19，那些失败的镜头，那些梅西无助的背影、无可奈何低下的头颅。在 18 年世界杯上被法国队淘汰时，我甚至觉得梅西此生的国家队生涯就这样了。这次和法国在决赛的再次相遇，让我有一种宿命的轮回感。阿根廷两度被扳平的时候，我还是充满信心。可是，当姆巴佩攻入最后扳平的第三球时，我发了一条信息：天命如此啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，我自己也低估了梅西。我以为人生就认命了，可是梅西最后依然重新站立了起来。想起那句格言：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;成功的含义不在于得到什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而是在于，你从那个奋斗的起点走了多远。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;曾经多少次困惑于成功到底是什么，为什么有些人靠营销获得了不匹配的名利，而认真踏实做事的人，一次次的失败。尼采说，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What does not kill me, makes me stronger.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;可是，那只是一句话啊。现实的力量在哪里呢？当这次看到梅西最后云淡风轻的一笑时，我踏实了。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:400px&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/messi1.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/messi1.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;和曾经的追风少年相比，梅西老了，大概算是中年大叔了。但更加让人唏嘘和感叹：有梦想，就要坚持。梅西，你的坚守终于回报了。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:400px&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/messi2.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/messi2.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>罗大佑的线上演唱会</title>
      <link>/post/luodayou-concert.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2022 10:12:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/luodayou-concert.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;68 岁的罗大佑昨晚在线上开了一个演唱会。在我看来，罗大佑当之无愧为华人乐坛第一音乐教父。他写的歌，从爱情到友情，从政治到社会，很多精品。有一些歌，大概其他人都写不出来，也不敢写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得 94 年的暑假，躺在宿舍听收音机，传来《童年》这首歌。突然发现，原来这首歌不是儿歌啊。于是翻箱倒柜，翻遍自己和同学的磁带匣，找出罗大佑的所有专辑，滚动听了一晚上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次听罗大佑的《恋曲 1990》，都会想起 90 年的高中，想起晓天、晓瑞、则雄、杨兴&amp;hellip;&amp;hellip;，那短短的两个多月，躲在教室的一角自得其乐的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，听《你的样子》、《鹿港小镇》，都喜欢得不得了。直到听到《亚细亚的孤儿》，惊为天人，从此正式确立罗大佑在我心中华语乐坛第一人的位置。于是，所有他的歌，我都找来听。罗大佑的嗓音大概只能算三流，但是作词作曲，就是超一流了，甚至很多歌的编曲，也都是超乎常人的。比如余光中写的《乡愁四韵》，最后我还是觉得罗大佑作曲的那首最经典，竟然用吉他都能表现出古琴的韵味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林夕曾将讲过一个故事，说自己为什么写歌那么好呢？是因为大佑哥刚从台湾去香港，不会粤语，所以大佑哥先把歌写成国语，然后林夕翻译成粤语。在这个过程中，林夕逐渐会作词了。但是，林夕说，他学不会大佑哥的作曲，于是一辈子就只能当作词家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“只要大佑的歌一直流传，我们的青春就永远生长”。感谢罗大佑。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:400px&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/luodayou.png&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/luodayou.png&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于辞去公职的缘由</title>
      <link>/post/resign.html</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/resign.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;昨天中午，原单位同事一起小聚，同事小谭问我为何当初要辞职，有什么真正不开心的缘由吗？我给她认真回复了一封信，解释我辞去公职的原因。其实无他，当内心的理想与现实有较大出入时，我曾经选择妥协，但无法背离我内心的抗拒，最终选择不妥协。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小谭，你好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你昨天中午很认真地问我，为什么对在行政楼工作不满意，有什么真正不高兴的原因吗。我感觉你很真诚，于是今天我也认真地回答你，除了昨天说的对各部门各自为政，都从各自利益出发争功免责感到非常失望以外，最主要的原因是：我不同意学校大部分人对科研的认识以及对科技处的定位，包括领导和普通老师。在我看来，科技处的真正职责如下：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;切实提高老师们对科研的认识。对于大学来说，学术研究和教学是相辅相成的，没有科研的教学，就沦为了职业学校，无法真正培养有创新思想的学生。而学校绝大部分人竟然觉得，科研是在抢大家的利益，科研是争名夺利的手段之一，而忘却了高校的基本职责：培养人才、科学研究、服务社会。这三项中，每一个都和学术研究密切相关。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;真正挖掘和帮助认真做学术研究的老师，不论一个学科有多弱，老师们做科研的起点和水平有多低，都不要紧，只要他们愿意做，学校就要鼓励和支持。这就需要建立良好的奖惩制度，“奖“是用来鼓励，而不是让少数人“发财”；“惩”是用来规范学术氛围，防止部分人弄虚作假，出现劣币驱逐良币的现象。因此，坚决要杜绝假经费、假论文，更不允许科研假获奖。这会极大地破坏学术风气，造成教学-科研的人为对立。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;真正做好教师们科研的助手，首先搞清楚学校科研的现状，需要哪些外部资源。比如，教师们做研究，遇到困难需要合作，科技处要联系外部合作者，牵线搭桥。普通老师是没有这个资源和条件的。科技处要尽可能地帮助各学院开展学术交流活动，扩大老师们的视野和学术交往。所以，建立国际合作，至少是国内学术机构的合作，是完成这一功能的有效办法之一。而现在实际的所谓合作，只是花钱走关系，为少数人服务。为评奖、争项目搞私下内幕交易而已。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在学校学术研究氛围真正建立起来的大环境下，积极扩大学校的成果宣传，对接政府、企业，真正做到成果落地转换，构建社会的实际需求与老师的科研成果之间的桥梁。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;科研不仅要面对教师，也要面对学生。对学生的创新思想培养，不能只放在教务处，而应该是科研-教学-学工一起来做。帮助学生培养提出问题-自我学习-解决问题的能力。学生的这种能力，不是简单的在课堂讲授45分钟就可以掌握的，最好的办法是：项目实践 ––– 亲自动手 –––– 有学术研究能力的老师辅导。只会课堂讲授的老师，哪里能完成这样的培养任务呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;做好学术道德和规范的监督执行。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你看，不论是学校还是科技处，现行的做法都和我的设想相去甚远。我们疲于应付的是如何快速提高学校的科研指标，于是对假经费睁一只眼闭一只眼，甚至主动去做假；对论文从来不去探究学术价值，而只沉醉于影响因子有多少，可以得到多少奖励；花费大量的资源去拉关系，为了评奖，为了争项目……。后果是，真正做研究的老师，得不到支持 –––– 领导们占据大量的资源获得了好处；做教学和科研的老师人为对立，相互看不起 –––– 一个老师是否有真正的学术本事，大家是心知肚明的，一个弄虚作假又得了如此多利益的“假科研”，当然会被鄙视。而且，对于很多高校来说，学校的经费有限，都用去扶植“假科研”，切了教学的蛋糕，自然会造成底层的分裂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;昨天谈起，这次省教学奖的评选，特等奖、一等奖、二等奖几乎都是各单位的领导，而且大多还是主要领导。这已经让我极其愤怒了。实际上，在科研界，大致也差不多。不过由于科研有全世界的学术评价，领导们还有一点点畏惧。教学完全没有统一的评价标准，就明目张胆成了这样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;于是，我觉得我作为一个处长，是无能为力摆脱上述困境、解决上述问题，也无法实现我的抱负的。我曾经委曲求全，暂时隐藏自己，待时而动。但发觉实际操作下来，十分违背我的内心准则。孟子说，“达则兼济天下，穷则独善其身”。我想了想，对于我，“达”是不可能的，独善其身也许能勉力为之。孔子坚持：“笃信好学，守死善道。危邦不入，乱邦不居。天下有道则见，无道则隐。邦有道，贫且贱焉，耻也，邦无道，富且贵焉，耻也”。我觉得，在原单位得到越多好处，越感到“耻也”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;维克多·弗兰克告诉我们：人有终极的自由，那就是 ––– 选择的自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--quoteend--&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以，我选择辞去所有公职，离去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>众人拾材火焰高</title>
      <link>/post/zhongren-shichai-huoyangao.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 10:14:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/zhongren-shichai-huoyangao.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;程序尽量要开源，这样才能更快进步。很多科研工作者好容易写了一个计算程序，掖着藏着，生怕别人偷去了。最后的结果是，无论工作多好，都无法正确继续下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起一个切身体会的例子。目前用变分法处理电子与分子散射的方法和程序主要有三种：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;V. McKoy 等人创建的多通道 Schwinger 法；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;P. Burke 等人创建的 &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matrix (&lt;em&gt;R&lt;/em&gt; 矩阵)法；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我的导师在美国的导师 C. McCurdy 等人创建的 Complex Kohn (复科恩)法。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;其实，1979 年国际学术年会的时候， &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matrix 法结果还远远比不上另外两个，但到了今天，我看 &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matrix 法快一统江湖了。虽然原因很多，但我觉得其中主要的一个原因是：Burke 等人把自己开发的 &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matrix 程序包公开在网上，所有人都可以自由索取，并继续开发。 &lt;strong&gt;众人拾材火焰高&lt;/strong&gt; ， &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matirx 法发展得越来越好。而另外两个方法，程序包只在自己的课题组内部流传，外人就算搞懂了理论，也由于没有程序可以实践，完全无法实用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到现在，Complex Kohn 法除了 McCurdy 自己和学生在用外，其他人几乎没有用这个方法做出好的工作；多通道 Schwinger 法大概传到了巴西，Bettega 课题组大量用这个方法发文章。不过我写信去请教他们，没有任何回音。而反观 &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matrix 法，我从网上下载了所有的源代码，再仔细研读 Burke、Tennyson 等人的文章，竟然也可以用 &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;-matrix 方法计算实用的体系，并发表了 SCI 论文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以啊，一定不要“小心眼”，觉得程序公开了，别人就会“剽窃”自己的成果。其实，没有了大家的合作，不管再好的方法，最后都会束之高阁。想起当年读研究生时，看到过其他课题组有些教授不知道从哪拷了程序，连学生都不给看源码。现在，也只是尘世间的一粒灰尘而已。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>做正确的事</title>
      <link>/post/do-right-thing.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 13:08:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/do-right-thing.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;人生大部分的痛苦，都来自于做的事是自己不认可，或者不擅长的。我曾经有一段时间，失眠严重，完全找不到前进的方向。怀疑过、痛苦过、彷徨过、迷茫过&amp;hellip;&amp;hellip;。不知道前方的路在哪里，何处是尽头，何时是解脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所幸当时我做了正确的决定，及时地止损。我坚决地离开当时的环境，即使付出了很大的代价&amp;mdash;离开体制，失去了保障，放弃了很多人羡慕的升迁。回首这一段往事，我自查痛苦的源头，就是当时我所从事的工作，所追求的所谓“事业”，是别人看中的，而严重背离我内心的理想。因此，做不好，得不到他人的认可，我痛苦；做成功了，得不到我内心的认可，我更痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高校的科研要不要提升，该如何提升。我内心其实是有答案的。但是，在原单位，领导们热衷于排名的上升，满足于数字的改变。为了把科研指标提上去，不惜弄虚作假。比如，科研经费本只是具有中国特色的科研指标之一，领导们为了显示学校的科研经费充足，明里暗里假经费的入账。一百万的经费，上个星期打入，这个星期就支出。枉费了科技处和财务处的工作人员做账、登记、存档，浪费了大量的人力物力，结果只是成就了少数人玩弄数据的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从来不认可这样的提升科研的方式。对于教学与科研的关系，对于科研的重要性，我有自己的判断标准。可是，当我处于某一级的阶梯时，我要不要屈从于这些压力而去做违心的事情呢？我试过，内心极其痛苦。我放弃了，内心得到解脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾衡讲，中国人推崇体面。所谓体面，一方面是严于待己，宽于待人，这称之为知羞；另一方面是要过得了内心的自省关，所谓知罪。无论外面的评价如何，如果自己内心都不认可，夜深人静的时候，是过不了心灵这一关的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于不擅长，倒还好解决，努力学习就好了。如果学不好，就换一种方向学。做正确的事，才是唯一恪守的准则。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>四川联大往事（一）</title>
      <link>/post/scuu-memory.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 21:07:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/scuu-memory.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;母校在发校友卡，我急急忙忙地申请了一个。看着这个与母校仅存的一点联系，不禁勾起了当年的好多回忆。1992 年高考，最拿手的数学考砸了，只好听从父母的建议回四川读书。当时，川大、电子科大、华西医大、成都科大在河南的收分一样。班主任说，川大毕业有可能要当中学老师哟（不知道他听谁说的）。老爸赶紧拒绝，不行不行，不当老师，放弃；电子科大以前有军校背景，有可能要到部队上去哟。老爸慌张，不行不行，咱家独生子，不能去当兵；华西医大？轮到我摇头了，从小就害怕医生啊，坚决不行坚决不去。于是，就来到了成都科大。现在想起来，一点单纯的想法，几多偶然的猜测，就决定了高考志愿，真好玩啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来到学校，看别人都在同学会。我是中原油田的，油田子弟。虽然从河南考过来，但是一句河南话不会说，河南同学没人把我当成同乡；四川人民显然不认为我有四川血统；重庆？我一岁多就离开重庆了，身上一点重庆影子都没有。只好和张忠伟两个油田来的人，相依为命&amp;mdash;&amp;mdash;忠伟，谢谢你当年照顾我啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;川大和成都科大要合并的时候，我们是没什么感觉的。只听说川大不愿意，科大也不愿意。科大教师还去 &lt;code&gt;you xing&lt;/code&gt; ，被劝阻回来了。然后就是搬个小凳子，坐在电影广场，听时任四川省省长肖秧在广播里说：这个四川联合大学好啊，我们加个括号，把川大和成都科大都括进去，以后还可以把更多的学校括进来。我就两眼望天，心想，以后四川的大学都括进来了，咱们就是天下第一了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果最后，入学的学校没有了，毕业的学校也没了。通知书不知道老爸还有没有收藏纪念，毕业证我是留着了。有人说，可以去换成四川大学的毕业证。我开玩笑回答，打死都不换。这多珍贵啊，上面还有陈校长的印章呢。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:400px&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/CertificateU.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/CertificateU.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>如何与世界相处</title>
      <link>/post/how-to-live-with-world.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 09:40:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/how-to-live-with-world.html</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;如何做一个靠谱的人&#34;&gt;如何做一个靠谱的人&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;事事有回音；凡事有交代；件件有着落。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;及时反馈，形成闭环。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;团队精神&#34;&gt;团队精神&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;思维决定位置&#34;&gt;思维决定位置&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;领导者：“这事我负责!”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶梁柱：“这事我搞定!”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;左右手：“这事我来做!”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基层人：“这事我要学。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多余人：“这事找谁啊?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;垃圾人：“这事不怪我。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;落后者：“这事没人教。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寄生虫：“这事为什么我来做?”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何做一个管理者&#34;&gt;如何做一个管理者&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;优秀领导者的特质&#34;&gt;优秀领导者的特质&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;有勾画蓝图的能力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有让他人追随你的能力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有实现理想与抱负的能力&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;案例-曹操&#34;&gt;案例：曹操&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;真心实意，以情感人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推心置腹，以诚待人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开诚布公，以理服人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;言行一致，以信取人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;令行禁止，以法制人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设身处地，以宽容人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扬人责己，以功归人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;论功行赏，以奖励人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>人生不如意事</title>
      <link>/post/bu-ru-yi-shi.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2015 23:21:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/bu-ru-yi-shi.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;今天凌晨，爬起来看美洲杯决赛。虽然我很累很困，但因为有梅西，有阿根廷，仍然坚持，在黑暗中捧着 iPad 观看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从黑夜到曙光来临，经历了加时赛，阿根廷还是输了，倒在了 点球码上。当伊瓜因罚丢的时候，我注意到梅西转过了头，也许在感叹又一次的决赛失利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梅西今年已经拿了三冠王，大家都在评论他是不是新一代的球王。可是，我们都知道，他一直梦想为阿根廷拿一座大赛冠军。去年世界杯，他失败了；今年美洲杯，他还是没有成功。放眼未来，也不知道成败几何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天都上网浏览虎扑的，今天起，也不敢看了。知道上面一定是扑天盖地的批评、嘲讽。梅西，是不是球王有什么关系呢？也许，失败的英雄，更让我牵挂和喜爱吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生事，不如意十之八九。强如梅西，也未必比常人更快乐一些。那萧索的背影，更让我魂牵梦萦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下是 2014 年世界杯决赛后的感悟，可见，悲伤依旧还是悲伤。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;12 年前，我孤独地为德国队祈祷，但最后，是巴西捧起了大力神杯。今天，我仍是独自地为阿根廷队祷告，还是没有成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人问我，最喜欢的球队是哪个？我会毫不犹豫地说：阿根廷。其次是荷兰，再次是德国。所以，这届的世界杯我纠结了两次，一次喜忧参半，一次黯然神伤。记忆中，那个长发飘飘的阿根廷队，有肯佩斯，有卡尼吉亚，有雷东多，有巴蒂斯图塔&amp;hellip;&amp;hellip;。现在的阿根廷，有我喜欢的梅西。低调，不张扬，才华横溢。也许，悲情英雄，永远都是我的最爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;94 年的巴乔、02 年的卡恩，现在，14 年的梅西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝福你，梅西。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/messi-2014.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/messi-2014.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>舟子的苦与悲</title>
      <link>/post/fangzhouzi-ku-yu-bei.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2012 23:36:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/fangzhouzi-ku-yu-bei.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;从2000年左右就开始关注舟子的新语丝，当时还需要唐博士找文章给我看。只觉得阅读这样酣畅淋漓的文笔，这样丝丝入扣的逻辑分析，真是大呼过瘾。那时除了舟子之外，还有好些其他高人的文章，也非常好，甚至普及了很多知识给我。有时真是惭愧自己虽然有物理的博士学位，还需要舟子教我很多知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来瞎忙，新语丝上得少了，但仍然关注着舟子的言行。看到舟子一个人孤身战斗，只是容不得假，容不得欺骗，虽千万人吾往矣的勇气，时常在心里为之祝福和祈祷。有时人都会迷信，看着舟子一件件的“打假”成功，甚至有时当舟子刚和人论战，我就主观地认为他一定是正确的。当然，我还是会仔细地看证据，分析逻辑，然后得出结论。不过这一开始的信任，对于我这个做物理的人来说，实在少见。春节，舟子和韩寒的论战刚开始，一帮朋友在家里论及此事。我当时就说，凭我对舟子的了解和认识，他一定有大量的证据，韩寒最好的办法是不说话，他一旦开始狡辩，会输得很惨。当时，朋友们都不相信，可到今天的结果，证明了舟子没有辜负我的信任，虽然我这样一个小人物的信任，对于舟子来说，没有多大的用处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;舟子打假的人中，有我不喜欢的，也有我喜欢的。李开复、罗永浩等都是我曾经喜欢的公众人物，刚看到舟子“打”他们时，我还很疑惑，对论战的双方，都更加认真地比较分析，开始甚至隐隐担心舟子打错了，会让我失望。还好，舟子严谨的科学态度，实事求是的作风，决定了他的论点是可靠的。李开复最后的认错，也使得开复仍然值得喜欢。但是老罗，确实让人失望了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有更多的人被舟子揭发，让我对世界的认识更深入。舟子的书，我几乎全买了，有时暗自笑话自己。很多科学知识我都知道，但却“需要”舟子来继续教导我。也许，是舟子的文笔清新优美，让自己有些暗暗惭愧吧。不管怎样，我还是经常读舟子的书，也给很多愿意接受科学知识的朋友推荐。我在课堂上，常常感叹中国的学生缺少科学的逻辑思想和能力，也对每一班的新同学讲什么是科学，如何区别真假科学，收效也许甚微，于是更加感叹中国更需要舟子这样的人。前几天在另一所大学里，遇见一个8、9年前教过的学生，说还记得我当时给他们讲物理、讲科学道理，现在博士即将毕业了，竟然能再次相见，十分欣喜。我这样的小人物，做一些微不足道的事情，竟然这许久了还会被别人记住。对比，更显得舟子对于中国当下的难能可贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两天南方系的文章和一大批知道真相不知道真相的人的围攻，让我为舟子感到难过。这样的苦和误解谩骂，若是放在我的身上，不知道能不能抗得住。也许，舟子就是一个悲情的人，在这黑暗里独行。曾经有人编过鲁迅先生的文集，取名《绝望的反抗》，这也是我唯一从大学就保留到现在的书。舟子，也许就是在绝望的反抗。这样的苦与悲，落在这样孤傲的人身上，难为了舟子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无所帮助，在自己的博客里写下上述的文字，虽然没有人看，但也是自己内心的祝福。方先生，节日快乐，感谢你！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012年端午节&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
