<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Misc on ddsteed&#39;s personal blog</title>
    <link>/tags/misc.html</link>
    <description>Recent content in Misc on ddsteed&#39;s personal blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>ddsteed@gmail.com (RDS)</managingEditor>
    <webMaster>ddsteed@gmail.com (RDS)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Jan 2026 11:13:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/tags/misc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>“该死的”记性</title>
      <link>/post/good_memory.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 11:13:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/good_memory.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;昨天转地铁，上了五号线。当我靠在车厢中间的铁栏杆上，抬头找寻该哪里出站时，突然看到那几个熟悉的地名，心一下就被击碎了。出了站，我轻轻抹去眼泪。阳光很好，我仰望了很久天边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从小就记性很好，连一岁多搬个小凳子追着妈妈喊坐的情景，我都记得清清楚楚。读书时，大家都称我为“活地图”，什么事在什么时候发生，找我核对，绝不会错。很多人很羡慕我，但只有自己知道，记性太好了，是一种痛苦。因为我，忘不掉。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;远桥清浅泛莲舟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;岱岩难阻溪松流&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翠山远看梨亭立&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尚有声谷秋悠悠&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;aid=77528387&amp;bvid=BV1qJ411Q7Q9&amp;cid=132629411&amp;p=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;80%&#34; height=&#34;300&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>无所事事的兴趣</title>
      <link>/post/wo_suo_shi_shi_de_xingqu.html</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 10:55:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/wo_suo_shi_shi_de_xingqu.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我从小就爱好广泛，读书时什么都感兴趣，看到一个新奇的事情，就想找来了解。虽然本科读的是化学，但对数学、物理和计算机实在是喜欢。因此，跑去数学系旁听，跑去物理系借他们的专业书，跑去计算机系找人要笔记。同时，对哲学也充满了好奇。记得大一时候，看了韩素音的《哲学通识》，欢喜得手舞足蹈。有一次去校医院，还拿着康德的一本小册子，梦想着能碰到一个也喜欢看哲学的女孩。结果直到毕业，也没有遇到一个人和我讨论哲学问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究生阶段，我对经济学和法学又感了兴趣，省吃俭用买了好多这些书籍来看。家里直到现在，还摆着曼昆、萨缪尔森、鲍默尔、斯蒂格利茨等人的《经济学》教材，大概率接了灰，只用来摆设了。朋友看到我的书柜，最诧异的是发现张千帆教授的《宪法学导论》一书，纷纷问我是不是买错了。我说不是啊，是博士刚毕业的时候，突然对物理学术研究失去了兴趣，转而求诸法律和经济学。当然，结果也是失望的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于那些艺术、美学、设计、心理学等既不是专业又不是休闲的书，更是堆满了角落。我什么都在学，但什么都浅尝辄止，没有深入下去。我经常会怀疑和否定自己，觉得这样下去，大概就是一辈子一事无成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我开始自己“一个人的企业”，突然发现，这些零零散散的知识，竟然都可以发挥一点作用。连 20 多年前看字体设计，了解的衬线体、无衬线体这些简直不知道有什么用的小知识，都可以用来调试我的网页。也许，老天爷就是在告诉我：你啊，迟早就会走上这条路的，一个人做事，就是需要自己什么都懂一点，自力更生、艰苦奋斗。原来，我前几十年所有的学习，都是在为今天准备呢。功不唐捐，不求回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老天爷，你是不是在远处偷偷地笑我？&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>好友的故事-–—志刚</title>
      <link>/post/weng-zhi-gang.html</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 14:27:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/weng-zhi-gang.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我认识志刚已经 40 年了，应该是我保持最长久的一个朋友了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从初中开始，我们就一个班，到了油田高中，我们还是一个班，甚至住校也是一个寝室。志刚皮肤很黑，我小时候白一些，我俩简直形影不离，所以同学们都戏称我俩“黑白双煞”。春游时，志刚不会骑自行车，我就带着他。可是我的技术没那么好，志刚又重，回来的路上，连人带车都掉进了沟里。只好狼狈地又抬着自行车一步一步地走回学校，被班主任训了半天。校长的小女儿，当时还读着幼儿园，追着我俩喊“白哥哥、黑哥哥”，一生气，就叫嚷着：我不喜欢黑哥哥，我要白哥哥。于是志刚就很郁闷，觉得我啥都比他好，只好在学习成绩上狠狠打击我。整个初中，我就最后一次中考勉强高了他一点点。其余时间，他都是第一名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;志刚是福建莆田人，家里有两个姐姐、一个妹妹。据他说，他们家乡，男的地位很高。女孩儿，吃饭都不能上桌的。所以，别看我是独生子，志刚在家里比我还受宠呢。但其实志刚很细心，非常非常照顾我。遇到任何事情，都是冲到前面，帮我处理好所有的繁杂琐事。在我的心里，他一直就是我的大哥，也就心甘情愿地跟在他后面跑东跑西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我人生受到的第一个“打击”，就是来自志刚。小时候，我大概长得像“贾宝玉”，唇红齿白，很得女同学喜欢。我虽然自诩武侠小说里的英雄豪杰 &amp;mdash;&amp;mdash; 英雄嘛，是不能近女色的，但心里还是暗自得意着。结果有一次，班里一个好看的女孩，和她的好友聊天时说，我最喜欢志刚。唉，我脆弱的心灵，受到了极大的打击。好长一段时间，我都暗自忌妒着志刚，比考试成绩还忌妒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了高中，升学的压力把我们都压变了形。我们互相竞争着，比着谁学的时间最长、谁最晚睡。志刚学到 1 点，我就要 2 点才关灯。虽然后来我一直是第一名，但与志刚的关系却变得越来越平淡。青春期的忌妒、攀比，让我俩很长一段时间都不怎么说话。直到高考，我俩都被压得失去了自我，双双失误。我来了成都，他去了石油大学。大学时，我俩继续通信，继续较着劲。我写信说大一就过了英语四级，他反过来说大二就过了六级。我被报送上研究生，他就以高分考上了另一所 985 高校的硕士 &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;。直到 快 40 岁时，突然有一天我有了一种感觉，就是志刚无论取得什么成绩，我心里就只有真正的开心和欢喜，一点忌妒都没有了。我高兴地拨通了电话：志刚，你在北京还好吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多认识我的人都说我很自律，其实，比起志刚来，我差很多。从中学时，志刚就洗冷水澡，是一年四季都洗冷水。睡觉时，他只睡席子，说这样可以锻炼意志力。我就跟着他学，大学、研究生都睡竹席。到了冬天，成都冰冷刺骨，我爬上竹席的床时，全身都会缩成一团。好多次我都快坚持不下去了，但一想到志刚，在冰天雪地里洗冷水澡，我就咬着牙继续。志刚的这股狠劲，一直传给了他的孩子。他高考失误了，大概憋着这口气。去年，志刚说孩子高考发挥还算正常，我问去了哪里，他说北大计算机强基班。这个家伙，凡尔赛嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;志刚和我，永远有口不服输的气。但是，我俩似乎在命运的坎坷里总是磕磕绊绊。99 年他就到了北京，从事建筑行业。辗转好几家单位，也见多了有钱没钱的转换。我离开体制，也是首先给志刚打了电话。有一次，志刚来成都看我。长叹一口气说，Hao，咱俩这么努力，为什么总是不成功啊？我宽慰他说，记得高中毕业时我们许下的诺言吗？为了社会、为了国家，用心做事。至于成不成，不是我们能控制的，但求问心无愧就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是志刚的生日，每年的今天，我都会给志刚发条信息。今天，志刚回我：“多谢 Hao Hao，又是一岁，我昨天趁天暖又洗一个冷水澡，喜迎生日，咱们都把身体搞好，不给家人孩子添负担🌞🌞。” 嗯，50 多岁的人了，还在洗冷水澡，真够自律的。生日快乐，志刚。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>人生的又一体验</title>
      <link>/post/fei_lai_heng_huo.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:35:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/fei_lai_heng_huo.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;今天我对一个词有不同的体验了：飞来横祸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周日的一大早，我就开车出去，准备和人谈事情。在西三环路上，我正听着吴军在得到上的新课程 &amp;mdash;&amp;mdash; 《教育的方法 50 讲》，心里还在感慨，这两年，我突然又对教育感兴趣，想再次教育辅导小朋友了。可是，满肚子的话，却又不知道从何说起了。这时，旁边道上的一个女孩突然急刹车，大概是快过了出口，准备变道出去吧。她正后方的一个男孩，车速过快、跟车太近，来不及刹车。又慌不择路，本能地打方向盘对着我就撞了过来。我的眼睛余光是看着一辆白色的汽车拦腰向我冲了过来，但我没有任何办法，车子直接被撞得飞了起来。我还来不及反应，空中的汽车又撞上了绿化带上的一根电线杆。我慢慢地看着空气气囊全部打开，听着车身被撞击得一声巨响。我甚至恍惚中看到车轮飞出去的弧线。嗯，这是不是“飞来横祸”？😜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等汽车落在绿化带上后，我推了推车门，嗯，打不开。已经闻到焦煳味了，不会起火吧？我得赶紧爬出去才行。幸好，副驾车门还打得开。出来后，我给那个肇事的小伙子第一句话就是：你还有点幸运呢，如果把我撞死了或者残废了，你就脱不了爪爪啦。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;img src=&#34;/img/fei_lai_heng_huo_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;img src=&#34;/img/fei_lai_heng_huo_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;车子是彻底报废了，人，还没有报废。处理事故的警官说，“你是我见过的最冷静的处理事情的人了，我自己都做不到。” 我笑了笑，说我其实心理素质很差的。但是，有什么办法呢？生活，总是逼着你前进。无论你愿不愿意，老天爷都喜欢和你开玩笑。我不喜欢老天爷，但也拿他没有办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生，是不是又多了一次体验？&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>一个人的电影场</title>
      <link>/post/one_person_movie.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 17:05:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/one_person_movie.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这段时间，睡眠很不好。要么入睡不了，要么中途会醒很多次。所有的书都看不下去，经常一本书拿在手里，半个小时过去了，一页也没有翻过。那些字啊，每个都认识，但完全不知道作者在说什么。于是，干脆今天买了一张电影票，想在电影院里睡一会儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中午场，偌大的剧院里，空荡荡的竟然只有我一个人。放映机轻轻转动的声音，我都可以听到。恍惚间，我竟不知身在何处。电影已经演完，我还一个人默默地看着演职员表，看着这些不认识的名字，想象着他们在幕后给我们创作的故事。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;img src=&#34;/img/one_person_movie_3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;img src=&#34;/img/one_person_movie_4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;上一次进电影院，是看《哪咤 2》吧，我甚至记得当时的每一个场景。电影院的人很多，我的进进出出，大概也惹得并不高兴。而《zootopia 1》的上映，竟然是差不多十年前了。十年里的记忆，就很模糊了。甚至三年的疫情，都变得很遥远。上次看完《zootopia》，就开始无止境的被调查。其中，师长、朋友、同事的不同表现，让对人性本来就报悲观色彩的我，更觉人世间的荒诞。也是从那时开始，我就下定了决心，离开那片土壤，无论未来有多难，我都会走下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《zootopia》里的朱迪和尼克，我真是很喜欢。狐狸和兔子，一个看起来对什么都满不在乎，一个争强好胜总想当英雄。但内心里，俩人都有自己的弱点。尼克说，我有童年创伤，吊儿郎当是我的防御机制。因为我一直缺乏安全感，不擅长表达自己的感受；朱迪说，我掩饰自己的不安，是因为不想显得自己软弱。我想变强，可我好像一直在搞砸。我总是冒险，因为我想当英雄想疯了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我，具备了他俩共同的弱点。听到这段，我内心变得很柔软很柔软。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年轻的时候，我很想做一只刺猬，以为天底下有统一的道理，有放之四海而皆准的真理。记得研究生时读赵鑫珊写的《普朗克之魂》，简直对追求大一统着迷。这些年，受以赛亚·柏林和顾衡的影响，越来越觉得狐狸的观点更有现实性：刺猬知道一件大事，狐狸知道许多小事。知道一件大事的刺猬，心里只有一个念头，拿着锤子看什么都是钉子，以不变应万变，很简单，也很狭隘。要是碰对了，能做很大的事，若是碰错了，就可能造成很大的灾难。狐狸不一样，它是现实主义者，知道许多件小事；心里没有什么宏大叙事，也不急于找到根本答案，兵来将挡，水来土掩，走一步看一步，以万变应万变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我逐渐变成了一个保守主义者，狐狸，也成了我的头像。嗯，这只戴着围巾的狐狸，将会是我一生的标识吧。&lt;/p&gt;
&lt;style&gt;.org-center { margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;org-center&#34;&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/fox.png&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/fox.png&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;果果给我说，好羡慕家里的那条狗狗&amp;ndash;嘟嘟哦，因为它可以不用做作业、没有压力，想吃就吃、想睡就睡，还随时有人摸它。我轻轻叹了口气，给果果说，我也很羡慕一只叫柠檬的猫呢。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>夜来幽梦</title>
      <link>/post/ye_lai_you_meng.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 15:30:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/ye_lai_you_meng.html</guid>
      
        <description>
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/xiang_jian_shi_nan.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/xiang_jian_shi_nan.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/wang_jin_tian_ya_lu.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/wang_jin_tian_ya_lu.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>好友的故事-–—竹子</title>
      <link>/post/li-shuai.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 14:31:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/li-shuai.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;竹子其实是我曾经教过的学生。本来我是不教她的，我当时只教电子信息专业。但那年教材料专业的 Y 老师教了两个星期后，临时家里有事，只好让我去代课。结果，一代就是一年。那年教的很辛苦 &amp;mdash;&amp;mdash; 我很辛苦，学生们也很辛苦。因为我被领导赶鸭子上架，一定要参加学校的本科教学评优大赛。第一个学期，是每次来两个专家听课。第二个学期开始，就是大组听课。最后一个多月，是学校专家组集体来听课。最后一次，校领导带着 30 多个专家一起来。摄像机、麦克风把教室装点得像拍电影。学生们都吓懵了，我也不知所措。所有的上课技巧，全都想不起来。慌不择路的时候，无意识地竟然还课堂提问。问完之后，我愣在那里，再活泼的学生，那时也不敢接话。这时候，竹子站起来，干净利落、沉着冷静地回答了我提的问题，还顺带引导了我接下来该讲啥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很感谢那一年一直陪伴我被听课的学生们。而竹子，朋友说她有侠女风范，临危不惧，有勇有谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竹子的学习成绩很好。我经常很汗颜，教书的时候实在是不知道该怎么样教学生知识。我一直说，考得好的同学，不是我教的 &amp;mdash;&amp;mdash; 他们自己就学会了；考不及格的同学，也不是我教的 &amp;mdash;&amp;mdash; 嗯，985 高校的学生，自学也能及格。竹子请教我的问题，几乎就与物理没有什么关系了。她喜欢思考各种问题，对于学校、对于社会、关于教育、关于科学，她总能发现我们一般人看不到的地方。因此，我回她的信，就有些忐忑，觉得自己浅薄的知识储备，实在是无法给她很好的答案。 竹子的文笔更好，我开玩笑说她不应该是理工科学生，而应该去读文科。她的信，就像一篇篇散文一样。有一次告诉我，学院征文比赛，她写的《在秋天长大》，得了第一名。我听到之后，觉得这是理所当然的。这样好的文笔，大家一定都会看到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但她的身体有段时间不太好，为此还休学了几个月。复课之后，不好意思地给我说：“F 老师，能不能放几针药在你家里的冰箱里，因为需要冷藏。虽然是血液方面的病，但是不传染的。”这当然没有问题了，隔一个月就把针给她，去校医院注射。我担心她的学习会受影响，但也不敢问她。结果我是多虑了，她赶上了所有的进度，并考上了中科院物理所的硕博连读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竹子大概与生俱来就有一种忧郁的气质，但是她一直坚强地面对生活。她的文字，总是充满了向上的动力。这也让我常常很汗颜，因为我总是悲观的。遇到问题，第一反应就是低落和逃避。竹子乐观的情绪，常常让我在低谷中振作起来。她告诉我在北京参加了轮滑协会，从开始的不停摔倒，到可以自由的驰骋；告诉我第一次参加学术会议，做了报告，听众很感兴趣；告诉我在火车上突然看到一丛油菜花在风中飘摇，她激动地跳起来，挥着胳膊大喊 &amp;hellip;&amp;hellip;。有一次她回成都开会，说准备出国做博士后了，能不能让我写几个字给她。我顺手写了“得失随缘，心无增减”。其实，我自己知道，说道理我是好老师，实践起来，我是差学生。直到今天，我自己就从没有做到过这八个字。但竹子很认真地把写字的本子保存起来，说一定要谨遵师诲。十年后，我又看到这个本子和当年幼稚的字时，我就明白，竹子有多坚韧啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竹子去了美国一所沙漠里的大学，因为她的导师同时要在国家实验室里联合培养她。依然是积极向上的，告诉我学校里的实验室一开始什么都没有，她一台仪器一台仪器地计划、购买、安装、调试，直到亲手建立了一个价值几百万美金的实验室。告诉我沙漠里天天都是大太阳，有一天竟然下了雨，她高兴得在雨里翩翩起舞，旁边路过的教授们都在惊呼，多么快乐的女孩啊。告诉我从学校到国家实验室，要开好几个小时的车，她很多次迎着晚霞冲进夜幕 &amp;hellip;&amp;hellip;。当发现我悲观失望的时候，她会告诉我：“F 老师，你不是喜欢费曼吗？人家说，费曼在情绪低落的时候比别人高兴的时候还要活跃，你也可以像他一样快乐呢！” 我有时都很恍惚，在她面前，到底我是老师还是学生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回国后，竹子去了南方的一所著名大学。靠着自己的能力，又从头建立了一流的实验室。也招了研究生，认认真真地做学术。但快乐似乎慢慢变少了，直到有一天给我说，“F 老师，你曾经给我讲过的一些学术圈不好的事情，告诉我注意的事项，现在才明白和体会了。”我听了之后，很难过，虽然我因为不喜欢如今的学术圈而离开，但我真的希望像竹子一样认真做学问的人，可以得到好好的保护而做出更大的贡献。竹子承担了国家重要的科研项目，但是那些只在乎个人名利的人，痴迷于人事的斗争，让她几乎无法继续下去。而很多曾经的老师、领导、伙伴，见利忘义、对上唯唯诺诺对下颐指气使的行为，都让她更加失望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天，竹子给我说，“F 老师，给你说个好消息吧，我在物理所的导师今年被授予了国家最高科技奖呢”。我说，“真好啊，认认真真做事的人，一定会被国家、社会承认的。哎呀，在你所有的老师中，我大概是最不成器的一个了。” 然后，竹子说，也许她也要离开学术界了，至于做什么，还没有想好。但是，心里已经很敞亮了，只要内心踏实，就能坚定地往下走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻出来当年竹子写过的一段文字，也许就是这些年的映照呢。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“刚刚回来的时候雨下得很大，我没有伞，衣服全都淋湿了。图书馆也关门了，很多同学都匆匆往回走，打伞的和没有打伞的。其实，我走得很悠闲呢！雨在水面打起水泡又破掉，走在桥上看满湖都是这种灵动的跳跃。对岸路灯映在水面的影子又被拉得老长老长，荡漾成满湖的朦胧和诗意。我在路灯下抬头看雨，灯罩上两滴水一起落下然后分开的过程很清楚。扬起头看雨和平时看到的是不一样的。扬起头看到的雨点被灯光映照得很亮，一滴一滴散乱分布，纷纷扬扬地落下，仿佛整个天空都向你拥抱过来。忽然就想起以前非常喜欢读苏东坡的《喜雨亭记》，有时候这个太守快乐得让人有些嫉妒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道是不是人在不同的时期都会有这样起起落落的心境。但是我觉得，几乎所有的诗人都是无可救药的乐观主义者，在一段又一段的山重水复之间他们仍然相信一定会峰回路转别有洞天，在一次又一次的倒春寒之后，他们仍然相信真正温暖的日子离我们真的不远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天晚上，别人都睡了，我对自己说：竹子，让我们也相信。让我们相信这一切是上帝送给我们的礼物而非惩罚。笑泪欢悲，酸辛苦甜，上帝只是要让我们把生活的种种滋味都尝遍。让我们相信感恩，相信坚强。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我为学术界又将失去一名优秀的工作者而感到遗憾和悲伤，但竹子经历打击仍然坚强地站起来的状态，让我又觉得高兴和敬佩。这些年来，她一个人走南闯北，甚至异国他乡，风雨无惧，实在是我的榜样啊。突然想起 20 年前，在课堂上勇敢地站起来回答问题的竹子，确实当得起，“临危不惧，有勇有谋。”&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>一程</title>
      <link>/post/shi-ke-ji-fudaoyuan-baogao.html</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:19:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/shi-ke-ji-fudaoyuan-baogao.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;一个多月以来，一直昏昏沉沉，几乎不怎么说话。市科协的老师问我，是否愿意给全市中学科技辅导员做个报告，辅导他们参加青少年科技大赛。本来我想拒绝，但每次想到 2015 年第一次参加省青少年科技大赛时，那个胖胖的小男孩，热情期待的眼神；想起边远山区那个把小学所有年级都辅导的科技老师局促的表情，我就不知道该如何放下。我挣扎着起来，花了三个晚上做 keynote，思考给科技辅导员们传递什么理念，思考如何让他们再传递出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了现场，问科协的老师，我要讲多长时间。她说，至少一个小时吧，最好再长十几分钟，因为后面接着报告的老师也没什么讲的。我明白，大家都是来完成一场任务。甚至来听报告的老师，也是各学校委派的工作，负责签到而已。我以前总是很悲观，大概觉得这样的活动也没什么用处。不过，我现在有些改变观念了。现场一百多科技辅导员，有一个认可了我的理念，再回去影响一个孩子，不也是很有意义的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直站着讲完，讲了一个小时二十分钟。如果允许，我还想再讲一个小时。我看到了有些老师从开始的应付，到后面鼓励、赞赏的表情，看到了他们眼神里的期许，感受到了他们接受我的理念 &amp;mdash;&amp;mdash; 把爱传递给孩子们吧，把对科学的热情火种栽种在孩子们的心灵中吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在所有的正式报告内容之前，我还是讲了那个小胖男孩的故事。正是他，支撑我参加青少年科技大赛活动。而如今，似乎有了更多的一层意义。我答应过，我会坚持。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/ke_ji_fudao_1.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/ke_ji_fudao_1.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;报告结尾，我突然脱口而出一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们陪不了他们一生&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只能伴他们一程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们希望，因为我们存在过&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们这一生过得更好一点点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;足矣&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;开车，一轮明月挂在天边，我终于哭了出来。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>An old man but firm and tenacious</title>
      <link>/post/straight_story.html</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 17:39:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/straight_story.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;阳光很好，窝在沙发里，看了一部很老的电影 &amp;mdash;&amp;mdash; 《The Straight Story》。片子是 1999 年出品的，快 30 年了吧。也许是因为自己也变老的缘故，这几年越来越喜欢看这样的老片子，情节简单，节奏缓慢，连对白都不需要太多。就是静静地欣赏里面的画面，静静地聆听背景若隐若现的音乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事真的是很简单，一个老得走路都需要借助双拐的男人，和有点智障的女儿生活在一起。有一天，传来十年未见的弟弟的消息 &amp;mdash;&amp;mdash;- 不是好消息，中风了。这位名叫 Straight 的男人，十年前和弟弟由于意气用事吵架，从此再也没有来往。但此时，他突然决定要去看弟弟。他眼睛不好，没有了驾照；腰不好，不能长时间地站立和走路，也不愿搭乘公交车。于是，他驾驶着和自己一样老的割草机，开往了 300 英里之外的威斯康辛州。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大段的镜头，都是老人一个人驾驶着割草机，在公路、在田间、在小路、在阳光中、在夕阳下、在大雨里 &amp;hellip;&amp;hellip;。遇见了年轻人、中年人、同龄人、男人、女人，最后在一间破旧的小木屋旁，和弟弟坐在椅子上，淡淡地说：我就是开着这辆破割草机，跋山涉水来看你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夕阳下，一个人孤独地行使在田间的镜头，是我最喜欢的，或许，直指内心的孤独吧。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/the_straight_story.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/the_straight_story.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;老人很老了，但是很坚强。电影中有个片段，老人要借露营的主人家电话打。主人请他进屋，他坚定地拒绝了，要了无线的话机，在后院的草地上给女儿通话。期间，还主动询问区号是否还是 712 。当得知已经跨州、需要拨长途区号后，他打完电话，在电话机下面放了 3 美元。一路上，他从不进别人的家里，或者在郊外露宿，或者在人家的后院露营，甚至有一次在墓地旁安营扎寨。坐在自己燃烧的篝火旁，默默地啃自己带的香肠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢这样的坚定和顽强，从读书时就欣赏这样的意志和不服输的劲头。每每看到一个人踽踽独行，但不向老天爷低头的情形，都会热泪盈眶。然后告诉自己，我也要这样。虽然导演在这部片子里想表达的主要含意不是这个，但对于我，这才是整部片子最让我感动和欣赏的部分。这次的带状疱疹病毒大概严重地损伤了我的神经，每天晚上还是要疼醒。睡眠曲线就像心电图一样，不到一个小时就会被疼醒一次。醒了之后就望着窗外，心里的孤寂与悲凉，就这么缠绕着。但是老天爷啊，我不喜欢你的开玩笑，也不喜欢你的捉弄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;途中，Mr. Straight 遇见了一个小姑娘，她问起：So, how long have you been out on the road? 他淡淡地回答到：Well, I&amp;rsquo;ve been traveling most of my life.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，我一生都在旅行呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢 Mr. Straight 的白胡子，希望自己老了以后，能有一把这样白色的胡子，记录着我的人生，记录着我的沧桑。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:60%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/mr_straight.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/mr_straight.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我的梅西，回家看了看</title>
      <link>/post/messi_nuo_camp.html</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 09:40:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/messi_nuo_camp.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;毫无征兆地，梅西昨天回到了诺坎普。没有告诉任何人，只是和德保罗深夜来到正在扩修的诺坎普球场，请施工队长打开了门。犹记得四年前，梅西被迫离开巴萨，离开这片征战 16 年的球场时，泪洒发布会现场。我当时也流泪了，为他受到的委屈、为他受到的不公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在球场的中央，梅西是否想起了当年在这里的纵横驰骋？想起了万人山呼海啸的加油和鼓掌？在这里，有过失败，有过成功，有过泪洒赛场，有过汗流衣衫。这些，大概都已模糊了吧。此时的梅西，就像已年老的我们，悄悄地回到曾经读书过的母校，不打扰任何人，只是静静地站在曾经日复一日走过的小路旁、站在曾经笑过、哭过、奔跑过、漫步过的操场、宿舍、教学楼、图书馆、荷花池&amp;hellip;&amp;hellip;.，眼里满满是年轻时的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为深爱过这里，梅西一定要回来看看；因为只是自己深爱这里，所以不告诉任何人，不让那些虚伪的政客们借机炒作。来过、看过，然后转身离开。这符合梅西的性格，也符合我喜欢梅西的样子。施工队的工作人员，贴心地打开了所有的灯，让梅西感受曾经的辉煌，回忆流过的汗水。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:80%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/messi_nou_camp.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/messi_nou_camp.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;梅西发了 ins 之后，巴萨的官员们才知道此事，世人也才知道此事。上面的照片，是我自己的 ins 上截图下来的。嗯，我也点了赞。梅西是我注册 ins 的唯一理由，我的 ins 上，也只关注了梅西一人。我喜欢这样悄悄地欣赏一个人，而他，值得被欣赏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梅西值得，不仅仅是他赢得了最多的冠军，更重要的是他面对失败的态度，让我更加敬佩。2014 年世界杯决赛，德国队的格策绝杀阿根廷，让梅西饮恨球场。而当赛后格策找到梅西要合影时，梅西没有因为格策是对方进球的功臣而恼怒，没有因为格策正佩戴着世界杯冠军的奖牌而记恨，没有因为自己正处于人生最大的低谷而悲伤 &amp;mdash;&amp;mdash;- 虽然，他这样做我们都理解。梅西，答应了格策的合影，然后独自一人承受失败的痛楚。梅西妻子安东内拉有次采访说，这次赛后梅西见到她和蒂亚戈就痛哭起来了。梅西能忍着巨大的悲伤与遗憾答应和绝杀自己球队的人合影，气量不言而喻。想起贺炜在 2022 年世界杯中的一次解说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生当中成功只是一时的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失败却是主旋律&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是如何面对失败&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;却把人分成了不同的样子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人会被失败击垮&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人却能爬起来继续前进&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的成熟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该并不是追求完美&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而是直面自己的缺憾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这，才是生活的本质&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;大多数人在成功时，表现得都很得体。但面对失败时，很少有人能像梅西这样。如果不是发自内心的善良与坚强，是做不到的。格策后来的回忆，也为梅西的坚强做了最好的注释。而梅西 2022 年率领阿根廷夺冠时，格策抱着孩子欢呼雀跃的镜头，也传遍全世界。他告诉世人，梅西，值得。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;aid=1802294330&amp;bvid=BV11t421g7Mc&amp;cid=1483761434&amp;p=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;80%&#34; height=&#34;300&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;aid=476453713&amp;bvid=BV1rK411z7wz&amp;cid=929890505&amp;p=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;80%&#34; height=&#34;300&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>/post/wuti.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 09:40:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/wuti.html</guid>
      
        <description>
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:100%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/xiao_chong_shan.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/xiao_chong_shan.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;世人对岳飞的认识，大多来自于他写的《满江红》，“三十功名尘与土，八千里路云和月”，何等荡气回肠，何等波澜壮阔。“待从头，收拾旧河山，朝天阙”，然后莫须有，风波亭，金戈铁马，戛然而止。无论是当时的人，还是后世的我，都唏嘘不已，无语凝噎。但不管如何，这等豪迈的英雄气概，是长留心间的。可对于上面的这首词，很多人就不知晓了，即使读到它，看到作者是岳飞时，都很惊讶，难以置信豪迈的岳飞，也有如此的细腻情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从小都被告知，岳飞之死，是秦桧诬陷而致。大约二十年前，我读到李亚平的这本书，相当程度地颠覆了我的认知。后来罗胖在刚开始创业时讲《罗辑思维》，里面有一期借鉴了这本书的内容，专门讲岳飞之死。有新意，但给我的震撼就没有这本书那么大了。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:30%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/diguozhengjiewangshi.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/diguozhengjiewangshi.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;读了这本书，才真正理解岳飞为什么会写下《小重山》。满腔热血，一心为国，却也不被世人所理解，竟然也不被最高层所信任。所谓功名，所谓利益，所谓盘算，所谓得失，不过是他人茶余饭后的闲聊而已。于当事人，理解也罢、误解也罢，又有何助哉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上月中旬，得了带状疱疹，大概是免疫力很久都有点低下吧。开始并没放在心上，医生说疼得很，是否要打进口的针药。我笑着说，无非疼一下，不碍事的。医生继续“吓唬”我，有些人要疼一两年，有些人要疼 3、5 个月，一般至少都要疼 2、3 个月。我挥挥手，无妨，几个月而已。可真正疼起来，我才知道什么是疼 &amp;mdash;&amp;mdash; 每天晚上要疼醒 4、5 次啊。到医院再看医生，结束时开了两种药：一是疼得受不了的时候吃的止疼药；一是疼得睡不着的时候吃的安眠药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半夜起来，独自绕阶行时，脑海里竟然就蹦出岳飞的《小重山》来，虽然是中学时背诵的，但字字清晰，脱口而出，不知是否有感而生。但这次，才真正明白了岳武穆当时的“伤悲”，这无可言说的寂寞。神经之疼、皮肉之痛，哪里比得上这痛彻心扉的酸楚呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我好长一段时间都疑惑，李商隐写那么多《无题》诗，十分难以理解，为什么不起个名字呢？如今我才明白，有些话，是真找不到名字的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“刘郎已恨蓬山远，更隔蓬山一万重！”&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:80%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/jin_se.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/jin_se.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是成功</title>
      <link>/post/what-is-success.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2024 11:44:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/what-is-success.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我戒了朋友圈，也不怎么看短视频。今早有人发了一个小视频给我看，原来是为《天龙八部》里的慕容复“翻案”的。说我们不能嘲笑慕容复，他只是没有成功而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我忍不住就在视频的留言里回复了：&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/murongfu.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/murongfu.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;慕容复是《天龙八部》里的一个角色，曾经与乔峰齐名，号称“北乔峰 南慕容”。他从小背负兴复大燕国的重任，为了这个所谓的“理想”，用尽了各种方法&amp;mdash;&amp;mdash;更严格地形容，是不择手段。最后，他为了得到权力，杀害了“生死与共”的兄弟：包不同、邓百川等人，认贼作父，陷害他人&amp;hellip;&amp;hellip;。可最后，他依然没有如愿，疯了，成了自己梦里的皇上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视频里，将慕容复与创业者相提并论，说不能以成败论英雄，不能嘲笑一个努力过的失败者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从不嘲笑努力过的失败者，也打心里尊敬从底层开始的努力。实际上，我自己又哪里有成功呢？没有被纳入彻头彻尾的失败，已经是社会给予我最大的厚待了。但是，我绝不认可为了达到目的，可以不择手段的做法。有时候，我们太看重结果，太计较利益得失，以至于忘记了我们是如何开始的，忘记了我们曾经许下的承诺。当物质得失成为唯一的衡量标准时，理想才是被嘲笑的对象。而我，不喜欢这样的“成功标准”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们普通人，虽然苟活在这个世上，但我们内心里，其实知道什么是对的，什么是美好的。我们“不以成败论英雄”，是因为真正的英雄，能够激励我们努力地生活，能让我们有勇气面对失败和挫折，能让我们有信心相信世间有美好存在。至于结果的缺憾，放在时间的长河里，已然是微不足道的事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，如果为了所谓的成功，采用的方法是不堪的，手段是无所不用其极的，目的是物质利益至上单一的。那么，即使短暂地达到了目的，也只会给这本就世俗的世界，带来更多的灰色，又有什么力量来支撑我们寻找美好呢？“君子固穷，小人穷斯滥矣。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲍鹏山有一次讲《论语》，说这本书总共 15,929 个字，没有一个“苦”字。与“乐”相对的，是“忧”。而“忧”，比如“君子忧道不忧贫”之“忧”，是主动的状态，“苦”是被动的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读《论语》，读到了“乐”，读到了“忧”，但没有读到“苦”。《论语》里有失败、有无奈、有自嘲、有坚韧。但整本书，堂堂正正，绝没有见利忘义，绝没有背信弃义，绝没有，不择手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子的一生，算成功吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;千百年来，我们敬仰孔子、赞美孟子、怀念诸葛亮、追悼范仲淹、文天祥&amp;hellip;&amp;hellip;，不是因为他们当时成功了，而是他们心中，有“浩然之气”，他们的行为，可做后世典范。浴血睢阳里的张巡、南八，是非功过，自有后人评说。但是，他们的心中，自然堂堂正正，绝不开脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老了老了，还是有些“愤青”，依然会在网上与人“对线”。虽然我自以为已经平和很多了，在网上，除了看到有人诋毁梅西，我会偶尔发声外，绝大多数观点，我都不置可否，因为我自己的思想也浅薄得很。好友开玩笑：还敢实名对线，确实老愤青。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经常想起，高考完的那个夏天，志刚、明华、卫东、&amp;hellip;&amp;hellip;，我们几个在小酒馆里碰杯：为了中华强盛而努力。志刚说，后来大家都有些不堪了，在世俗的社会里沉沦，为了眼前的名利苟且着。我们追逐着利益，以为这才是成功。但是，我们很后悔。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>好友的故事-–—小宋</title>
      <link>/post/song-xin-yan.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 12:27:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/song-xin-yan.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;小宋是我大学的同学，比我年长几岁。因为他复读了一年，高考的成绩也很好。我有次问他，为啥高考那么高成绩，还来这里读化学？他说，不知道啊，或许就是因为一个姑娘吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小宋住在隔壁宿舍，刚开始我对他是没有什么印象的。因为刚读大学的时候，我还像一个高中生一样，天天背个书包，认真上课，认真上自习。而小宋，似乎厌倦了学习，每天就在宿舍里看小说。课都不怎么上，自习是坚决不去的。大一对他唯一的记忆，就是有一天晚上英语听力课，那个古怪的老太太非要点名。没来的同学，要写具体原因。小宋，姗姗来迟，问迟到原因。室友小丁说，小宋掉下水道里了，回去换衣服耽误了时间。整个教室哄堂大笑，老太太气得满脸通红。小宋还是一副玩世不恭的样子，做个鬼脸：真的，视力不好，黑黢黢地没看到下水道的窨井盖没了。这个学校啊，后勤实在该整治一下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据小宋后来说，刚开始看我也是很不顺眼的。觉得我只是学习和读书，其他的什么都看不起，和他不是一路人。没想到，大三以后，发现我们居然“臭味相投”。原来我这个油田子弟，和他这个农村孩子一样，是个彻头彻脑的理想主义。我们一起谈文学、谈理想、谈爱情、谈姑娘&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，我知道了小宋为什么会来我们学校，读化学专业。在高中时，他喜欢了班上一个女孩。女孩学习成绩好，考上了我们学校的机械系，小宋嘛，大概太专注于每天看女孩了，第一次没考上。复读一年，必须要来同一个学校，随便填一个专业，就来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来了之后才发现，嗯，那个女孩已经有男朋友了。小宋于是天天看小说，经常去女孩的宿舍楼下转转，远远地看一眼她，就心满意足了。我们到了大四，女孩已经读研究生了。去自贡实习前，小宋带了点东西给那个女孩。正要告别时，另一个男生提了把菜刀上来找那个女孩，好像是失恋了，找女孩来报复。小宋，义不容辞，赤手空拳就去挡。那把菜刀，直接就砍在了小宋的手掌上&amp;mdash;&amp;mdash;手筋被砍断了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们去医院看小宋的时候，他疼得龇牙咧嘴，但是笑嘻嘻地说，幸好哦，否则菜刀砍到女孩的身上，即使捡条命，也会破相的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们更加经常地出去喝酒、在校园乱转、在荷花池旁抽烟聊天。小宋说，那个女孩，也许从来没有喜欢过他。但是又有什么重要的呢？我们喜欢一个人，不是因为对方有回报，而是自己真的喜欢啊。我点点头，心有戚戚焉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕业后，小宋分到了就近的简阳一个国企，我留在学校读研究生。刚开始几次，他一个人偶尔来学校玩。我们还是抽烟、喝酒、聊天。有一天，和他一起来的还有一个女孩&amp;mdash;&amp;mdash;一个北大毕业的学生，也在他们厂工作，做外事翻译。我开玩笑：小宋，你很可以啊，这么优秀的女孩，都和你谈恋爱了。他偷偷给我说，这个女孩八成是因为寂寞，实际上是没有看上他的。后来，女孩闹着要去深圳闯荡。小宋幽幽地告诉我，如果去了深圳，大概率是会分手的。不过，人生事，哪里是因为你不愿意就不做的呢？我依然记得，说这个话的时候，烟在我们头上盘旋，画了好多圈圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去了深圳，联系就慢慢少了。后来，听说，女孩走了，小宋换了好几个单位。然后，突然之间，就没有了音讯。小丁给我打电话：到处找不到小宋，这个家伙是不是参加黑社会，被砍了？我知道小丁在开玩笑，但心里还是隐隐作痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我的心里啊，依然记得我们在荷花池旁抽烟看星星的样子。小宋和我，喜欢纯净的天空，喜欢自由自在爱恋自己在意女孩的样子。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>好友的故事-–—陶</title>
      <link>/post/chen-tao.html</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2024 12:13:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/chen-tao.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;少时好友，陶，来成都出差，约我见一面。自从博士毕业，已经二十多年没有见到他了，异常欣喜。除了稍微发胖外，陶几乎没有变化，连头发都是乌黑的。他开玩笑说，已经躺平 20 多年了，不动脑筋，自然不老。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶是我熟悉的人中，最聪明的。我连之一两个字都不加，是因为他确实太聪明了。以至于当年我在川大当老师时，每一届的学生都会在课堂上听到我讲他的故事。大概我讲，是想稍微“打击”一下有些自以为是的天之骄子，还因为感慨无论聪明、不聪明的人，在时代的大潮中，都是沧海一粟罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶与我同年，仅大我半岁，因此我们从小一起读书。但我们好像从没有同班过：在钻井四公司读小学时，我是一班，他二班；初中时，我二班，他四班；到总部读重点高中了，仍然没有分到一起，我还是二班，他还是四班。虽不在一个班，但是年级排名的时候，他的名字总是高高在上，我们当时经常很郁闷，觉得命运不公，陶从不学习，为啥学习总是那么好？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶不学习，不仅仅是在我们看得见的时候不学，看不见的时候也是不学的。之所以我们很清楚他不学习，是因为他根本就没有学习的条件。陶的家庭，是父母分别离异后重组的。当时两人分别有 2 个孩子，新组建家之后，又再生了 2 个孩子。因此，他们总共有 6 兄弟姊妹。而陶，是爸爸和前妻生的老二。于是，陶不上不下，既不是老大、又不是老小，还是个男孩，在家里根本就没有任何地位。我们小时候，每家房子都小小的。他们家里高低床搭了好多，能省下的小空间，还要给两个姐姐妹妹。所以，陶在上课的时候还有座位坐。而放学之后，他除了吃饭睡觉，就时时在马路上闲逛。若有人喊，陶，到我们家来玩。他就开心的不得了，谁喊都去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连我的妈妈都熟悉陶，因为这个爹爹没空管，后妈不怎么疼的孩子，聪明又懂事。常常被我邀请来家里玩，天南海北地瞎聊天。我妈妈讲过一个小故事，陶的后妈有一次当众织毛衣，见人就炫耀：这是给我们陶织的。嗯，我妈妈说，这件毛衣织了三年，还是见人就炫耀：我给我们陶织的毛衣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管多难的功课，陶都是一看就会。作业也不怎么做，课堂上看看书，放学了就疯跑野玩。他很少是年级第一，但前三名一定有他。到了重点高中，我觉得自己都透支了所有的力气，才能在年级前十名中站稳脚跟。而陶，似乎还是那样随性。不紧不慢、不慌不忙地，每次就在我身后一两名。我总觉得他只用了六成功力，于是很让我气馁。高考时，我发挥失误。他就这么，轻轻松松地去了北京大学，核物理专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学毕业，有钱人家的孩子大多出国了。陶的家自然没有钱供他，他也懒散，继续在北大读博士。整整在北大待了十年之后，他想是不是该留校工作了。这时，同级的另一个博士，农村来的，还成了家。给陶说，要不这个留校指标就让给他吧，老婆孩子特需要这个进京指标。陶可以先出国镀个金。油田的孩子，别的没有，侠气十足，大手一挥，行，这个进京指标给你吧，我去德国晃荡一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据陶说，在德国两年，他买了欧洲的通票，周末和节假日，就整个欧洲的闲逛，随心所欲地玩着。结果，等陶从德国回来，准备在北大工作时，北大改革了&amp;mdash;&amp;mdash;就是我以前提到过的，张维迎在北大做人事改革，其中有一条，今后想在北大工作的，必须有海外著名大学的博士学位。陶这时候到哪里去补个海外博士证书呢？只好离开北京，去了上海技术物理所。这个这个，我虽然很支持张维迎的改革，但是却没有想到，陶的命运会因此受到如此大的影响。可见书上的一句话，多少人的命运啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上海，负责同步辐射光源的一个分支。如果做到现在，陶至少也是一个准院士级别的人了吧。可是那时，陶的月薪只有三千，更关键的是，没有房子，还是住集体宿舍。陶去找所长谈条件：要么给个小房子，要么提高点薪水，否则哪有钱在上海买房娶媳妇呢？所长一拍屁股：房子没有，钱我也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俗话说，人穷志短。陶心里想着，上海姑娘没有房子是绝对不嫁的，自己家里是拿不出一分钱的。陶只好出去找工作。他找工作，很简单，从一条街的第一家单位开始谈，然后进第二家，一直把这条街走完。回去之后，所有的单位都告诉他：来上班吧。他去了一家半导体企业，月薪一万。嗯，勉强可以安家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶，离开了中国的学术界。我听说之后，异常惋惜。在我看来，是中国的学术失去了一个极其优秀的人才。我经常很傲气，虽然自己学术做得不怎么样，但是也觉得大部分高校的教授在糊弄世人。而陶，是可以做出有意义工作来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浮浮沉沉，陶如今在大连一家半导体企业&amp;mdash;&amp;mdash;做测试和维护工程师。他说，每半年去一下公司，平时就在家办公。四成时间到各地出差，解决那些设备出现的大大小小故障。工作不需要太多创新，自己也不再学习什么新的技术，看点玄幻小说，网上指点一下江山，就是业余消遣了。孩子还小，才 5 岁。每天出现最多的地方，就是幼儿园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶的语速还是那么快，思维也跳跃得很。和我说起话来，手舞足蹈。我带他去参观一下川大校园，一路上也是滔滔不绝。我看得出来，他对很多问题都有独到的见解和思考，只是，他选择了不再去改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陶说，和我联系之前，很有些忐忑，犹豫再三，要不要来见我。因为他知道，我一直是个理想主义者，从读书时就是。而他如今的“躺平”，似乎有些不好意思。我真的还是一个理想主义者吗？我也不知道。人生，到底有什么意义呢？聪明的如陶，不怎么聪明的如我，如今也都是一事无成。而我们，曾经想做很多事的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们，都是时代的一粒沙而已。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>梅西“封王”，纪念一周年</title>
      <link>/post/messi-jinian.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:11:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/messi-jinian.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;距离阿根廷世界杯夺冠，刚刚一年。网上阿根廷的粉丝、梅西的粉丝热闹起来，到处都是回忆和开心的帖子。连梅西自己也在 ins 上连发两条，十几张照片。可见梅西心里也是久久不能忘怀的。更有财力雄厚的粉丝，继续在上海外滩包下大屏，滚动播放夺冠的镜头。于是，去年世界杯的各种场景，尤其决赛的画面，又浮现在脑海里，仿佛没有过去一年，而是一天。很多人在感慨，去年，我们“阳”了，梅西也“羊”了。（梅西去年正式被国际足联称为“Greatest of All Times”，简称 GOAT。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我心里的激动，却并不多，也没有参与粉丝们在论坛上的各种狂欢。大概在我心里，觉得锦上添花的事情，不需要我来做的。我更看重的是低谷里的扶持、鼓励、陪伴。因此，2015-2021 年梅西最低谷的时候，我才是经常在网上和那些诋毁他的人“论战”、对线。我其实明白，对面争论的也许都是些中学生。我这样地年纪，还在和小我几十岁的人争辩，实在是有些可笑。但那时，就是觉得，这是我真心喜欢的梅西啊，虽然我们在网上为他的辩解，他根本就不知道。而遥远东方一个足球荒漠国家的足球论坛，又有什么意义呢？于他几乎没有影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我愿意这么做。梅西，值得我这么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢的足球运动员，或者说所有体育类运动员，我真正喜欢的就两个：古利特和梅西。1988 年欧洲杯，是荷兰三剑客光茫四射的舞台。我一眼看到古利特，就喜欢上了，即使当时最火的球王是马拉多纳，即使在荷兰三剑客里，最帅的是范巴斯腾。但我就喜欢这个满头辫子的黑大个。后来古利特受伤病困扰，膝盖做过几次大手术，不能支撑他全力地在球场上奔跑了。逐渐沦为替补，甚至远走英伦（当时的英超，完全比不上意甲）。我读大学的时候，没有网络，看不到电视。我只有在报纸上努力地寻找关于古利特的消息。有时候，《成都商报》的足球版块里一句话：古利特和队友撞墙配合，射进一球。我都会高兴好久，反复地看着这句话，一天的心情都好很多。班里同学慢慢知道我的喜好，每次看到有古利特的消息，都贴心地赶紧把报纸给我，说一句，古利特进球了哦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是梅西，还是不同的。球技好的球员很多&amp;mdash;虽然梅西的球技我也认为是非常好的&amp;mdash;但技术这个东西，并没有绝对的标准，如同“文无第一”。梅西与众不同的，是他的人品，以及眼里只有足球的赤诚之心。当初，看到【梅西 - 一个犬人, 一个病人】这个粉丝自己制作的视频时，一下就被感动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1os411e7JA/?share_source=copy_web&amp;amp;vd_source=b55217ca21ad6b48d21cb33a5d4856fd&#34;&gt;梅西，一个犬人，一个病人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=4990062&amp;bvid=BV1os411e7JA&amp;cid=8105920&amp;p=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;只是，那时还仅仅把他当成一个热爱足球的运动员而已。曾经有人评价，梅西只能踢顺境足球，逆境时他无法站出来带领大家。在三连亚的时候，在 2018 年世界杯被法国踢出局的时候，在欧冠被拜仁 8:2 击溃的时候，梅西默默地承受这些失败，但他没有屈服，一次又一次地站出来。真正的领袖，不需要口头上的大声吆喝，而是以坚韧的毅力，努力地向前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当看到如下梅西的访谈时，我明白，这才是真正的领袖，也才是真正的人生。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我觉得不仅仅是足球。只要人有梦想，不论梦想多渺小，去做，去奋斗，对吗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信事在人为。只要你努力，旅途遍布荆棘，你会摔倒无数次，但梦想就在前方。当你明白人生不可能一帆风顺，很多时候困难才是人生主旋律的时候，你也就获得了成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作会让人们感到烦躁，每天都会烦忧，这都是日常，这就是生活。爬起身吧，再试一次，再去为你所要的奋斗一次，尽全力去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，每个人都想赢，都希望做到最好，但有很多足球运动员在踢球，我们都希望他们能成为自己的冠军，第二名也是冠军。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/messi3.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/messi3.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;梅西也会慢慢老去，眼角也都布满了皱纹。我的青春，也在古利特、梅西的陪伴下，逝去了。很多粉丝说，梅西不需要世界杯来证明自己的球王地位，但我们粉丝需要拿来对线。其实，真正的粉丝也不需要。在我们的心里，有这么一个纯粹的足球运动员存在，是足球的幸运，也是我们的幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经谦逊是一个人的美德，后来张扬成了时尚的标识。对于我这样的 old fashion man 来说，梅西似乎就是一个生活在上世纪的绅士。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生当中成功只是一时的，失败却是主旋律，但是如何面对失败，却把人分成了不同的样子。有的人会被失败击垮，有的人能够不断的爬起来继续向前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想真正的成熟应该不是追求完美，而是直面自己的缺憾，这才是生活的本质！难道向上攀爬的那条路不是比站在顶峰更让人热血澎湃吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;梅西，值得。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>“殉道者”有什么意义</title>
      <link>/post/oppenheimer.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 07:35:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/oppenheimer.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;诺兰导演的《奥本海默》，在国内外的反响差别很大。在北美的票房超过 3 亿美元，但是在中国，很多人评价说故事沉闷乏味，没有情节的剧烈冲突，在电影院几乎睡着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电影的故事情节很简单，奥本海默是一个极其聪明的人，领导了美国或者说全世界第一个原子弹计划&amp;mdash;-曼哈顿工程。在这个计划中，几乎汇聚了美国最顶尖的物理学家和化学家：康普顿、拉比、劳伦斯、西拉德&amp;hellip;&amp;hellip;，连我的偶像费曼，当时都只是一个稍微有点名气的小年轻而已。这众多的大佬&amp;ndash;要么迟早获得诺贝尔奖，要么也是同等级别的大科学家&amp;ndash;都安心在奥本海默的领导下开展工作。因为他们知道，奥本海默不仅自己通晓物理，还能第一时间准确理解所有人的想法。更重要的是，他有能力组织不同领域、不同风格的人在一起，解决所有难题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原子弹的研制成功，给奥本海默带来了空前的声誉，但是，也给他带来了深深的苦恼：人类制造出这样“恶魔”般的武器，到底是福还是祸？上世纪五十年代，美国麦卡锡主义盛行，参议员施特劳斯将军设计陷害奥本海默，让他受尽无尽的屈辱和折磨，剥夺了他的安全许可，在公众面前羞辱他。最后奥本海默在孤独中渡过残生，虽然在最后，美国恢复了他的名誉，但已是风烛残年，于事无补。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个电影以大段大段的内心独白为主，没有情节的高潮迭起，这也是很多国内观众昏昏欲睡的主要原因。但是，我明白奥本海默的心里。他如此聪明的人，为什么会受施特劳斯将军的陷害？电影里他的夫人也一再强调，反击、反击。可是，他选择了默默的承受。在我看来，奥本海默就是一个&amp;mdash;-“殉道者”，他选择牺牲自己，来向公众传达自己的理念：人类面对自己制造出来的不可控武器，一定要尽最大的力量束缚自己，而不能滥用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实生活中，很多人完全不能理解“殉道者”，觉得他们很傻。大多不能理解他们想传达的理念，即使理解了，也觉得他们的做法很愚蠢，为什么需要牺牲自己呢？难道不能两全其美吗？从策略的角度来看，保全自己最重要，宣传理念顺道而来。可是呢，在有些人心里，自己是最不重要的，他们想表达的思想、想做成的事业，才如此地超越生命。牺牲，有什么用？因为这是悲剧的力量。人是一种很奇怪的动物，我们看重欢乐，可是悲剧的力量，才能让人省悟。莎士比亚的四大喜剧，人们看了笑哈哈，但不大记得住。但他的四大悲剧：《哈姆雷特》、《奥赛罗》、《李尔王》、《麦克白》，很多人都能脱口而出。我甚至曾经有段时间还把《麦克白》里的一段独白作为自己的签名。而莎士比亚，在这样的力量中，诉说了自己的观点。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Life is but a walking shadow,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a poor player that struts and frets&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;his hour upon the stage and then is heard no more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is a tale told by an idiot,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;full of sound and fury&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;signifying nothing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命犹如一个行走的影子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个可怜的演员&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在舞台上昂首挺胸却又不停焦虑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;担心着他的命运&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，他便下场了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所发生的一切只不过是一个由傻子呈现的故事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里面满是嘈杂的怒斥&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但无任何意义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底、孔子、耶稣&amp;hellip;&amp;hellip;，不都是这样的“殉道者”吗？苏格拉底愿意面对死亡，告诫“乌合之众”的愚蠢；孔子“知其不可而为之”，为了“礼”的信念。他们失败了吗？在他们的时代，也许是。可是，多少年以后，我们记住的是他们想做的事、他们用毕生力量告诉世人的理念。我们记住了，他们就“成功”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥本海默可以选择反击，可以用无与伦比的聪明才智让自己功成名就。可是，他选择了牺牲自己，通过让自己在那些愚蠢的“审查者”面前受尽屈辱的方式，传递自己的观点：我们盗取了“火”，该如何正确使用它？实际上，诺兰的电影，正是这本获得普利策奖的著作改编而来&amp;mdash;&amp;ndash;“American Prometheus”。普罗大众，知晓了奥本海默的思想，尽管并没有真正理解他牺牲的方式。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/opp-prometheus.png&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/opp-prometheus.png&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我从小就受这样的思想影响，想当“英雄”，可是我没有足够的能力，我想牺牲自己，但即使这样，也常常做不好。但我，深深地理解他们的想法。我十年前在 xhu 的时候做改革，实际上也存了这样的念头。我知道我不会成功，但我想试一试。我义无反顾地，但或许现在也没有留下丝毫的印迹。但是，又如何呢？做过了，也就踏实了。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那些稀奇古怪的发音</title>
      <link>/post/pronounce.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 11:33:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/pronounce.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我有个癖好，喜欢对外文中那些稀奇古怪的词，研究它们的正确发音。大概是因为我有强迫症，所以我完全无法忍受一个词被错误地念来念去。如果是人名，念错了，我更要疯掉。我的名字就从小被人喊错，每次听到被喊“Feng Ying”的时候，我都不愿意答应 😤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了搞清楚那些稀奇古怪的发音，我还不惜花时间认真考古，所以，我念这些词的时候，有根有据，绝不乱说 😝 唉，不知道浪费了多少时间啊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;linux&#34;&gt;Linux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Linux 是现在最流行的开源操作系统的名字。我听大多数中国人，都把它念成：李纳克斯。甚至在专门学术大会上，行业内的人也这么叫，但这是不对的。我导师 94 年从美国回来的时候，带回了 Slackware Linux 1.0 版本，他读的发音是：乃乐克斯。虽然他告诉我，他的美国同学都这么叫，但是，这也不对。为什么老美这么叫呢？也不是没有原因。Linux 是一个叫 Linus Torvarlds 的人，搞出的类 Unix 操作系统内核，因此，Linus 把它称为 Linus&amp;rsquo; Unix，简称 Linux。在美国，Linus 是一个常见的名字，比如，诺贝尔化学奖得主 Linus Pauling。老美念 Linus，就是类似于：乃乐斯。当然，Linux 就被他们发音为“乃乐克斯”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本着名字就该本人的意见为第一标准的原则，我可不能因为其他人怎么念，我就怎么念。因此，我在 96 年前后，到处找 Linus 本人是如何念自己的名字的。万幸，我找到了本尊的亲自发音。Linus 是芬兰人，他说，在他的家乡，别人都喊他：林乐斯。注意，这个林，不要发太死了，应该是类似于“林”和“乃”之间的那个音，嘴不能太小，也不能太大，有点像中国人喊小囡囡的那个“囡”字，但是没有前面没有鼻音，后面有鼻音。所以，Linux 最后的发音应该是：林乐克斯。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;suse&#34;&gt;SUSE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;SUSE Linux 是一个德国发行的 Linux 版本，我曾经在 2000 年前后，很喜欢用这个版本。直到今天，它也是 Linux 家族中比较出名的版本之一。我第一次看到这个词，完全不知道该怎么念。它也不是一个标准的外文单词，实际上，连维基百科上的标注发音，都是不太对的。我困惑了很多年，直到 2008 年我在美国的时候，实验室有一次来了一个德国的博士。我就专门跑去问他，德语中这个该怎么发音。他告诉我，应该念：苏匝，只是那个“匝”不能发太重，应该类似于 zoo 这个单词里的英文读音。当然，也有人读：苏细。题外话，SUSE 是一个德语的简写：Software und System-Entwicklung。意思是 software and systems development，仅此而已。考虑到德国人发明的，咱们还是按照德国人的习惯来读比较正宗 😆&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bjarne-stroustrup&#34;&gt;Bjarne Stroustrup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bjarne 是 C++ 语言的发明者，人称“C++之父”，妥妥的大牛，人也很谦虚。20、30 年以前，总有些好事者，把 C++ 和其它语言比来比去，秒天秒地秒空气，谁都不放在眼里。但人家真正的 C++之父，却是异常谦虚，常常说，哎呀，C++ 的发明实际上是不得已为之。C 就已经很好很好了，但是有时候没有类，稍微不太方便。我为了自己工作顺手，才发明的 C++。看，哪像那些自以为的高手，学了点面向对象，就以为天底下所有的东西都是类（class）了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是听过很多著名大学的计算机学院的老师，把 Bjarne 念成：“B 酱”的。因此，很多学生，也跟着这样念。但实际上，Bjarne 是丹麦人，不按英语发音的。他亲口念过他的名字，读：“B 阿恩呐”。这里，j 不发音，结尾的 e 反而要发音。惊不惊喜？刺不刺激？😝&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;gnu&#34;&gt;GNU&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GNU 就是大名鼎鼎的开源社区的大本营，是开源的领袖 Richard M. Stallman 一手打造的开源工具。这个 gnu 呢，本身是一个英文词，读 /nu:/，就是一种野生的动物角马。因此，GNU 的 logo，就是一头角马。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/gnu.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/gnu.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;但是，GNU 不能念成“努”，因为，GNU 实际上是 GNU is NOT Unix 的简写。所以，这个 G 是一定要发音的。这些计算机的黑客们啊，实在是喜欢用这种递归的方式来命名，以显示自己的水平 :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;knuth&#34;&gt;Knuth&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Donald E. Knuth 教授，是我最最最尊敬的计算机科学家，甚至不用加之一。他写的《The Art of Computer Programming》，即使看不懂，也要买回来放进书柜，装门面的。Knuth 教授计划写七卷，刚写到第三卷，图灵奖就忍不住了，赶紧给他颁奖。图灵奖就是计算机届的诺贝尔奖，因为诺贝尔那时不知道还可以给计算机这个专业授奖。也难怪，诺贝尔也不知道计算机长啥样啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knuth 教授爱好极其广泛，为了写“TAOCP”一书，觉得人家排版不好看，因此就先发明了 \(\TeX\) 语言和 &lt;strong&gt;METAFONT&lt;/strong&gt; 画图工具，自己来排版书。这个 \(\TeX\) 发明了之后，数学家们一看，哇，太漂亮了，写数学公式完全就像艺术。因此，1979 年数学大会，毫无悬念的，一致通过，今后数学期刊论文，以 \(\TeX\) 语言作为官方排版印刷标准。凡是用 \(\TeX\) 写论文的，一律不收版面费。用其他方式写数学公式的，每页纸 800 美刀，不打折。我当年在《Physical Review》上发的第一篇论文，就是用 \(\TeX\) 写的，物理评论期刊部真的没收我的钱&amp;hellip;&amp;hellip;.。感谢伟大的 Knuth 教授。（我在这随手写个数学公式，让大家看看，多么的漂亮，多么的简洁，多么的，无与伦比。）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;e^{i x} = \cos(x) + i \sin(x)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e^{i\ pi} + 1  = 0&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;\(e^{i x} = \cos(x) + i \sin(x) \)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\(e^{i\pi} + 1  = 0  \)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任职的斯坦福大学，一看，哟，Knuth 教授你这么兴趣广泛，啥时候能把书写完啊，全世界都还等着你呢。因此，做出一个决定：Donald，你不准上课、不准带学生、不准搞乱七八糟发明了，专心写书。你在斯坦福大学的薪水，足额照发，但是不准干任何与写书无关的事。啊，伟大的 Knuth，求求你了，赶紧把书写完吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咦，乱七八糟的，扯哪去了？哦，对，Knuth 该怎么发音呢？Kn 这两个字母，如果出现在英文单词的词首里，k 是不发音的。比如，knife 这个词，就念：/nai:f/。但是，Knuth 教授虽然是美国人，自然要与众不同。他的 K，是要发音的，读 /kəˈnuːθ/。为了佐证，再讲一个小故事。Knuth 教授第一次访华前，跑去问姚期智，就是那个首位华人图灵奖得主，是不是有个中文名字会比较酷？姚夫人&amp;mdash;储枫女士，亲自给 Knuth 教授取了一个中文名：高德纳。给他夫人取名：高精兰，儿子取名高小强，女儿取名高小珍。好嘛，一家子高。你看，K 是不是发音了？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;feynman&#34;&gt;Feynman&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;好像写太长了，结尾就以我最最喜欢的物理学家 Feynman 来收尾吧。中文一般称他为费曼，大概以为 fey 直接发称 &lt;em&gt;fei&lt;/em&gt; 就可以了。可是呢，我当年亲耳听杨振宁先生是这么称呼 Fenyman 的：/fainmən/。杨先生是见过 Feynman 的，是和 Feynman 打过招呼、当面直呼其名的。所以啊，必须的，不能叫费曼，而应该把嘴巴张大，发义恩曼。我的偶像，千万不要念错名字哦 🥹&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>13 年后的“重逢”</title>
      <link>/post/luguhu.html</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2023 11:04:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/luguhu.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;女儿暑期要去深圳实习，于是闹着安排了一次西昌和泸沽湖的自驾游。上一次来泸沽湖是 2010 年 1 月，当时刚去西华大学，年终的时候学院有传统，大家自费集体出去玩一次。那次选的是泸沽湖，而我对出去旅游这件事毫无经验，连准备什么都不知道，因此冬季的泸沽湖气温是多少，都是到了之后才有感觉。结果就是&amp;mdash;-我不得不借同事的衣服来御寒 😅&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为赶在端午节之后，和暑假之前，人很少。这是我喜欢的，或者说，尤其喜欢的。不管什么美景，只要人一多，我就头昏。而只要人少，即使在偏僻的小山村，我都能感受到宁静。这次沿泸沽湖一周，看水看天看云看花，异常的安宁，可以听到风的声音，可以闻到泥土的气息。在 13 年前照相的地方，又重新照了一张。看着这两张同人同地异时的照片，看到两鬓多了的白发，恍惚时光交错，这 13 年后的“重逢”，并没有想象中的那样伤感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经常觉得时间是停滞的，十年、二十年，仿佛就是前两天发生的事一样。而我对自己在 xhu 的经历，却并不认可。回想自己所做的事，失败远远大于成功，甚至如果要问我，在 xhu 说一两件引以自豪的事，我大概都会语塞，半天回答不出来。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;落魄江湖载酒行，楚腰纤细掌中轻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十年一觉西华梦，白首方晓万事新。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/luguhu.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/luguhu.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>  &#34;hjkl&#34;和鼠标的斗争
  </title>
      <link>/post/hjkl-vs-mouse.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2023 17:43:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/hjkl-vs-mouse.html</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;程序员的世界里，有两派截然不同的风格：一是老旧的“键盘侠”，喜欢手不离开键盘，操纵一切；与之相反的是“鼠标点点点”，所有的东西都尽量用图形界面，用鼠标来操控方向，指点江山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在苹果公司“窃取” Xerox 公司的图形操作系统之前，大家都是面对黑乎乎的屏幕，处理文档，或者编写代码。Windows 95 在中国普及之前，大家也是习惯于 DOS 那个简陋的字符界面。在这种情况下输入字符和修改，就产生了一个非常具体的问题：我们怎么把光标快速移动到想修改或者输入的地方？最开始的 ex 编辑器，只能一行一行地编辑，然后提交。如果发现提交过的字符需要修改，就要发“请求”把那一行撤回来，然户用键盘上的光标移动键，左右移动那里，进行删除/增加/修改。我当年初学计算机的时候，是经历了这种炼狱般的折磨的。回想那时用这样的编辑器书写 FORTRNAN 代码，调试，发现错了再修改，真是不堪回首啊 &amp;hellip;&amp;hellip;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unix 世界里的精英们，是不会容许这样笨拙的操作来控制人类的。于是，vi 这个全屏编辑器就应运而生。在这个编辑器里，整篇文档都全部呈现出来，然后用光标键移动光标到指定的地方，进行编辑。但是啊，程序员是如此地“懒”，他们发现键盘的布局里，要移动光标键，需要手掌离开原来的位置。这怎么行？于是，hjkl&amp;hellip;这样的操作就出现了：我们把编辑文档分为两个状态，一个是编辑状态，直接敲字符，屏幕上就会显示那个字符；另一个是命令状态，我们按下字符键的时候，只会操作光标移动，而不是真正地输入这个字符。这两者的切换是用 ESC 键来完成的。为什么用 hjkl 呢？因为那是右手的手指放在键盘上的默认位置&amp;mdash;当你不输入任何字符的时候，右手的食指会被要求放在 j 键，中指放在 k 键上。啊哈，这个设置是如此地方便，等于是，我们的手掌不要任何地移动，就可以完成文档/代码的全屏编辑、修改、提交&amp;hellip;..。当我 1995 年开始学习 Linux 的时候，就迷上了这样的操作方式，以至于后来我换用了 Emacs 编辑器后，仍然装上了 vim-like 的键盘操作，就像下面的演示里一样，每天 hjkl &amp;hellip; 地工作着。&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/ijk-emacs.gif&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/ijk-emacs.gif&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;“鼠标点点点”派在我这里就没有了市场，更有甚者，我习惯了 hjkl 之后，不仅编辑文档手不想离开键盘，连看浏览器都不愿意用鼠标来移动页面了。macos 下的 Safari 浏览器和 Google Chrome 浏览器都有限地支持了键盘的操作，比如，用空格键下翻一页，Shift-space 键上翻一页；Shift-] 键变换到下一个标签页 &amp;hellip;&amp;hellip;。可是，对于我来说，这远远不够。我们看网页或者文档时，眼睛的焦点都喜欢集中在屏幕的正中，上下移动的行数最好不要超过三行。空格键一按，就是翻了半页，这就要求我们看 7、8 行，这时眼睛的焦点已经在屏幕的底部了，翻页之后然后再把眼睛移动到屏幕的上方。啊，对于我这样的懒人来说，这是不可接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难道不能像 vi 一样，一次只移动一行吗？而且要做到每次移动了之后，那一行仍然处于屏幕的正中。你要相信，只要你有需求，这个世界上就有人帮你做好了这个工作。Safari 浏览器有个 vimari 插件、Chrome 浏览器有个 vimium 插件，它们就是来完成这个工作的。然后，就像下面的演示一样，我一行一行地阅读网页，手仍然在 hjkl 上，j 下移一行，k 上移一行。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/ijk-chrome.gif&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/ijk-chrome.gif&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我的要求越来越高，已经不满足于浏览器了，我需要所有的 application 都应该有这个功能，尤其是 pdf 阅读器。我已经习惯了眼睛焦点不离开屏幕的阅读方式，pdf 怎么能例外？极客们是不会让我失望的，有一个程序&amp;mdash;karabiner，它可以重新定义任何程序的键盘操作。因此，Preview 这个苹果下的 pdf 阅读器，也纳入了我的 hjkl 阵营。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/ijk-pdf.gif&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/ijk-pdf.gif&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;上次我说我是一个 old fashion man，那是真的。我连键盘处理方式，都完全是一个老派人士。所以，我对现在的即时通工具，微信、QQ、&amp;hellip;，都是深恶痛绝。曾经我觉得能够随时联系是多酷的一件事，可是，当我发现我的计算机/手机上那些显示未读的红色提醒时，强迫症会让我坐立难安。而发微信的人，由于太方便了，会忍不住随时随地脱口而出。因此，除了工作外，我不喜欢看快餐式的文字。我关掉了微信上的朋友圈、视频号，甚至，基本停用了微信。我喜欢信件这样老派的方式，虽然 email 比起手写的信，少了点温度，但这已经是我现在感觉最舒心的联系工具了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hjkl，嗯，好土的方式，却是我最爱的方式。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>old fashion man</title>
      <link>/post/old-fashion-man.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 18:45:00 +0800</pubDate>
      <author>ddsteed@gmail.com (RDS)</author>
      <guid>/post/old-fashion-man.html</guid>
      
        <description>
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/clock-desktop.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/clock-desktop.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;上面的截图是我此时此刻的计算机桌面，右下角的那个时钟有点突兀，其实和整体不怎么搭配，但这是我实在不忍放弃的小程序，因为这时常提醒我当年的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995 年还在读大四的时候，被保送读研究生。导师才从美国回来，带回了刚刚在美国也才使用的 Linux 操作系统。我对这个操作系统是如此地痴迷，以至于天天睡在实验室，每晚都折腾到 2、3 点钟。依然清晰地记得，我们用的版本是 Slackware Linux 1.0，当时安装这套系统，我们用了 48 张 3.5 寸的软盘。也许现在的人们对于软盘的概念很陌生了，因为连光盘都已经被淘汰😉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;光是 Linux 是无法完全工作的，它只是一个黑黢黢的字符界面，就像 DOS 一样。执行命令可以，画图等就不行了，因此必须配备一个图形窗口。我们选择了 X Window，用的管理器是 olwm。这个桌面现在看起来很简陋，但对于当时的我，这是世界上最好的工作环境，最好的学习平台，最好的，我的玩具。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; 
  style=&#34;max-width:50%&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;/img/olwm.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;/img/olwm.jpg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;在这个简陋的桌面环境里，我乐此不疲地调出各个小工具，其中就包含一个时钟。我选择时钟的表盘，精心调换秒针的颜色，尝试把它放在桌面的各个位置，以决定哪种情况下，我既能随时看到时间，又不影响我正常的工作。记得还有一个小工具：xeyes。随着鼠标的位置，眼睛骨碌碌地乱转 &amp;hellip;&amp;hellip;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linux 的版本越来越多，RedHat 逐渐取代了 Slackware，然后是 SuSE、Debian、Ubuntu &amp;hellip;..。可是不管哪个版本，我都想恢复我最初的哪个 olwm 桌面管理器，调出那个小时钟和那双小眼睛。2000 年起，我把 Linux 也换成了 FreeBSD，仍然保留 olwm。直到有一天，olwm 版本不再更新，最新的硬件装不上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 年，我买了第一台 powerbook pro 笔记本电脑，正式用上了 mac osx。我还是不死心地把当年 olwm 上的小工具移植过来，找到一个算一个，打开一个算一个。可是，似乎 apple 公司开发 mac osx 的工程师，对老的 X window 下的这些小工具并不喜欢，它们不再被集成在系统里，而支持它们运行的 X window 库，也慢慢被遗弃了。我不甘心地强行安装了一个 X Window 模拟器，只为了运行那些古老的 X window 小工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人嘲笑我很老旧，我也自认为是一个 old fashion man。不知怎么，我总是忘不了那时情景，没有任何功利地学习，只是为了兴趣。我没有想过量子力学、泛函分析、群论、GNU/Linux、X Window &amp;hellip;&amp;hellip;，这些东西对今后有什么作用，只是觉得它们很好玩，理论很美，技术很潮，而我，很喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;快三十年了，我依然还是喜欢这些。虽然痛心地明白，我回不去那个年龄了，但是，我梦想自己还能保持那时的纯真。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
